\documentclass[12pt]{book}
        \usepackage{xunicode}
        \usepackage{polyglossia}
	    \setmainlanguage {french}
    		\setotherlanguage{latin}
    		\renewenvironment{latin}
    	{\begin{hyphenrules}{latin}}
    	{\end{hyphenrules}}
        \usepackage{hyperref}
        \usepackage[noend,series={A,B},noeledsec, noledgroup]{reledmac}
            \Xarrangement[A]{paragraph}
        \usepackage{reledpar}
        \usepackage {lineno}
        \usepackage[a4paper]{geometry}
	       \geometry{margin=3.5cm}
	    \usepackage[onehalfspacing]{setspace}

        \begin{document}
        \title{Partie I: prologue tiré de Joachim Vadianus, \textit{Gallus Pugnans}, 1514}
        \author{Atelier de traduction du Groupe de théâtre antique\\
            Université de Neuchâtel, CLAM\\
            É. Paupe}
        \date{Semestre de printemps 2020}
        
        \maketitle
        \begin{pages}
        \begin{latin}
        \begin{Leftside}
        \beginnumbering 
            \pstart\section*{Prologium argumentum continens: Philolaus loquitur.}\pend\pstart\textbf{Philolaus }\hspace{1cm} Adverti saepe:  
                    Spectatores \edtext{optimi}{\Afootnote{optumi}}, parvis initiis maxima inter mortales dissidia exoriri solere: 
            Et latentem invidiam vehementissimis irarum \edtext{flammis}{\Afootnote{flaminis}} erumpere. 
            Nec id solum nostro in genere qui rationalis creaturae gradum occupamus.  
            Id enim minus esset mirum, hoc \edtext{praesertim}{\Afootnote{presertim}} tempore quo omnes omnibus in locis dissentiunt, 
            Verum et in Brutis quae a ratione aliena, solo naturae instinctu pergere creduntur, \edtext{pro }{\Afootnote{proh }}boni dii, quid invidia potest?  
            quantum secum periculi honores trahunt?  
            Galli et Gallinae litigant.  
            Hae invident, Illi quod annui victores sunt lacessuntur.  
            Video vos nutare Spectatores et negare fidem novae rei, 
            Quam tunc ut credatis, obsecro animo auribusque arrecti paucis accipite.  
            Postquam Gallinae, quotquot in hac nostra provincia sunt, audentes Gallos, celebribus ludis, annuoque Gymnasio depugnare, et victorem Regem institui, intellexerunt, 
            Invidia magna, quae Crescentis semper gloriae comes est, 
            succensae atque exagitatae quod domi negligi, 
            et ingloriae degere sibi viderent, 
            Pumiles \edtext{nuntias}{\Afootnote{nuncias}} per omnia passim Gallinaria atque Ornithoboscia consilii instituendi gratia emiserunt, 
            Quibus rem omnem interpretantibus decretum est consulto, 
            ut per Patronum justae postulationis causa agatur ne prorsus alioqui imbecilla gens non Gallis modo, 
            sed et Anaticulis, et Anseribus despectui foret, 
            Utque Gallis per alienae linguae subsidium, inter homines quoque invidiam suscitarent, 
            Hi vero hoc diu ludicrum esse putantes, tam frequentibus Gallinarum conventiculis, 
            \edtext{tamque}{\Afootnote{tanque}} insolito contemptu animadverso, rem agi serio acceperunt.  
            Et \edtext{e vestigio}{\Afootnote{evestigio}}, 
            ne clamosae multitudini indulgendo (quod saepe evenit) dignitatis aliquid sibi aut \edtext{aestimationis}{\Afootnote{estimationis}} imminuatur, 
            suffarcinati optimis consiliis accelerant, seque et vellicando et propugnando vindicant, 
            Philonicus illarum  est Patronus, 
            Horum \edtext{dissertus}{\Afootnote{dissertor}} Euthymus,  
            Accusat ille, Hic refutat,  
            Resque agitur gravi admodum certamine, 
            Capi tandem, neutrum genus nec suspectum partibus, 
            Arbitrii nacti copiam, Gallis illatam esse injuriam \edtext{pronuntiant}{\Afootnote{pronunciant}},  
            interpres est Nomothetes  
            qui ut sint concordes imperat, seque ament ut antea, Galli et Gallinae tum silentes abeunt, 
            remque omnem ex Patronis ediscunt Domi,  
            Lichenor tandem Parasitus, ridens factum, ridiculum \edtext{pronuntiat}{\Afootnote{pronunciat}} Audite obsecro placidis animis remque 
            ut partibus concepta est Silentes dijudicate, Gallosque et Gallinas amabitis. 
                \pend 
        \endnumbering
        \end{Leftside}
        \end{latin}

        \begin{Rightside}
        \beginnumbering
            \pstart\section*{Prologue contenant l'argument: Philolaus parle.}\pend\pstart\textbf{Philolaus }\hspace{1cm} 
                        blabla...
                    \pend
        \endnumbering
        \end{Rightside}
        \end{pages}
        \Pages
        \end{document}
    