<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="TEI_to_htmlmonolingue_la.xslt"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="fr">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Joachim Vadianus, Gallus Pugnans</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Version électronique TEI</edition>   
                <respStmt> 
                    <persName xml:id="EP" type="éditeur">Élodie Paupe</persName>  
                    <resp>Directrice de la traduction pour le Groupe de Théâtre Antique
                        <date type="creation" when="2020-02"/>
                    </resp>    
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Chaire de philologie classique</authority>
                <address>
                    <addrLine>Université de Neuchâtel</addrLine>
                    <addrLine>Faculté de lettres et sciences humaines</addrLine>
                    <addrLine>Espace Tilo-Frey 1</addrLine>
                    <addrLine>2000 Neuchâtel</addrLine>
                    <addrLine>http://www.unine.ch</addrLine>
                </address>
                <availability status="restricted" n="CC-BY-NC-SA">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                    <p>Creative Commons Attribution 4.0 CC BY-NC-SA 4.0 FR</p>
                    <p>NB: le texte latin employé comme source s'est élevé dans le domaine public.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Joachim Vadianus</author>
                    <title>Gallus Pugnans</title>
                    <publisher>?</publisher>
                    <placeName>Vienne</placeName>
                    <date when="1514">1514</date>
                </bibl>
                <listWit>
                    <witness xml:id="ed">Editio princeps encodée</witness>
                    <witness xml:id="Zimmel">Édition du texte avec traduction</witness>
                    <witness xml:id="MS">Copie manuscrite de 1514</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Les graphies majuscules et abréviations de la source ne sont pas conservées.
                       Les graphies sont normalisées: diphtongues tardives supprimées, ci/ti, etc.</p>
                </normalization>
                <correction>
                    <p>Les corrections sont encodées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>La césure des mots en fin de ligne ne respecte pas l'original.</p>
                </hyphenation>
                <punctuation>
                    <p>La ponctuation n'est pas conservée</p>
                </punctuation>
                <quotation>
                    <p>Les citations marquées dans l'original sont encodées.</p>
                    <p>Les éventuelles autres marques d'intertextualité du texte sont encodées.</p>
                </quotation>
                <segmentation>
                    <p>La segmentation de la source est conservée.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"></variantEncoding>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="fr">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc> 
        <revisionDesc>
            <change type="creation" resp="#EP"><date when="2020-02-18"/>Création du fichier.</change>
            <change type="update" resp="#PJ"><date when="2020-03-10"/>faute de frappe : Ludicem pour Iudicem</change>
        </revisionDesc> 
    </teiHeader>
    <text n="2" type="discours">
        <body>
            <head>Philonici, pro Gallinis adversus Gallos istituta oratio.<note>à définir</note></head>
            
            <sp>
                <speaker>Philonicus</speaker>
                <p>
                    Video ego, in ista spectatorum accurrentium multitudine, Iudicem etiam ignorans, multa graviter et Attente pro Gallinis dici oportere, 
                    propterea quam Euthymum cerno virum facundum et agendarum rerum, mira praeditum <app><lem wit="#Zimmel">sollertia</lem><rdg wit="#ed">solertia</rdg></app>, 
                    quem insolentissimam Gallorum turbam, patronum conduxisse audio, quasi aut purgare se tanto spectatorum assentiente numero superbissima gens aut vincere nos viri tam eruditi ingenio aliquo modo <app><lem wit="#Zimmel">posset</lem><rdg wit="#ed">possent</rdg></app>. 
                    Cum penes nos victoriam fore usque adeo certum habeam, ut quantum in me est, nullum casae Nostrae destinatum Iudicem exoptem, 
                    Sed vos omnes Spectatores, Aeque velim ita Veritatis esse Patronos, ut ego hodie Gallinarum ero, Auditis etiamnum quam aperta partis nostrae fit integritas, 
                    quam magna fiducia. Sese ipsum videtur absolvere, olim consensu Qui suae causae optimos quosque vult esse Judices, 
                    Nec te quidem Euthyme reformidarem, si modo nec precibus, ne praemiis illectibus verum dicere libere velles, nihil enim jam restaret, 
                    quin tuo te gladio confoderemus. 
                    At quia eo discordiae perventum est, ut sine justae accusationis excursu Gallinarum fides &amp; simplicitas <app><lem wit="#Zimmel">dignosci</lem><rdg wit="#ed">dinosci</rdg></app> nequeant, Gallis <app><lem wit="#Zimmel">praesertim</lem><rdg wit="#ed">presertim</rdg></app> adeo obluctantibus, 
                    Agam ego Spectatores ut quae hodie mihi addicendum commissa sunt, citra  <!-- 10 --> fastidium accipiatis. 
                    Cum prima luce <app><lem wit="#Zimmel">diei</lem><rdg wit="#ed">die</rdg></app> huius, e lectulo <app><lem wit="#Zimmel"></lem><rdg wit="#ed">me</rdg></app> me rapuissem, pulsarunt fores Gallinae tres, insignes forma, quas ipso statim aspectu non plane rusticas et se judicabam eas 
                    ut videretis adduxi mecum, ne quis me nugas texere putaret, 
                    dum, quod factum est eloquor Harum maiuscula quae se Quaquerram nuncupat, ut me salutavit, quaerere <app><lem wit="#Zimmel">coepit</lem><rdg wit="#ed">cepit</rdg></app> perhumaniter, ut solent, an juris peritiam tenerem/ 
                    Ego linguae fere omnibus ignotae novitate oblectatus, tenere me respondi. 
                    Coepit hinc precari me ut gallinarum hoc die patronus essem, bonamque operam in re decentissima navarem. 
                    Quod cum me facturum essem pollicitus, demisso vultu ac humentibus ocellis, generis sui &amp; sexus inprimis contemptum, 
                    tum vero injurias prope infinitas quae contemptum sequi solent, cum laude &amp; commendatione gallinarum omnium tam prudenter tamque distincte narrare coepit, 
                    ut mihi eius mi serto &amp; singultienti, fere <app><lem wit="“#Zimmel">lacrimas</lem><rdg wit="#ed">lachrymas</rdg></app> extorsisset, ni eas virilis officii firmitas repressisset. 
                    Tum primum eam ut gallinarum nostrae provinciae prudentissimam ex ingenti aliquo coetu ad me comitibus duabus destinatam animadverti. 
                    Videtis quam sit ampli pectoris, quam capitis exacti/ 
                    Corpus certe conspicuum Quaquerrae nostrae fidem facit verbis meis Spectatores, Quod si itineris longitudine lassato non esset, 
                    nec raucam fecisset tam abundans vecturae pulvis, rem omnem ore suo ut mihi explicata est enarrasset coram, 
                    proinde ipsa non firmorum laterum ad rei exitum Oratrix stare non potuisset: 
                    cum iam sedeat: 
                    Et timuit hercle suam linguam a vobis non teneri, quam ego non didici dico sed deglutivi penitus. 
                    Itaque negotium meis humeris impositum est, 
                    Qui conjugali commertio tot inesse aerumnas <app><lem wit="#Zimmel">numquam</lem><rdg wit="#ed">nunquam</rdg></app> antea credidissem. Spectatores Quanquam ego <app><lem wit="Zimmel">nonnullas</lem><rdg wit="#ed">non nullas</rdg></app> &amp; meo conjugio expertus eram 
                    At nunc ut credam Gallinarum faciunt <app><lem wit="#Zimmel">lacrimae</lem><rdg wit="#ed">lachrymae</rdg></app>, perpetuis jurgiis, &amp; intolerabili Gallorum insolentia citatae, 
                    <app><lem wit="#Zimmel">quod</lem><rdg wit="#ed">qui</rdg></app> dum se maritos &amp; esse &amp; nominari volunt ea  <!-- 11 --> agunt, 
                    quae ne <app><lem wit="#Zimmel">tigres</lem><rdg wit="#ed">Tygres</rdg></app> quidem si miscerent ovibus unquam agerent PRIMUM omnium, quamvis inclitae genere sint Gallinae &amp; cum Aliis virtutibus, 
                    tum vero maxime humilitate insignes, Gallorum contemptum tamen, 
                    si moderatior esset aequo animo ferre possent, propterea quod <app><lem wit="#Zimmel">patientiae</lem><rdg wit="#ed">pacientiae</rdg></app> mater est humilitas, 
                    ut insolentiae superbia. Quia vero asperitas &amp; ista Gallorum contumacia adeo <app><lem wit="#ed">increbuit</lem><rdg wit="#Zimmel">increbruit</rdg></app> 
                    Ut sui generis partem, quae ipsae sunt, tam audenter <app><lem wit="#Zimmel">neglegere et exsibilare</lem><rdg wit="#ed">negligere et exibilare</rdg></app> audeant non, humiles amplius <app><lem wit="#Zimmel">gallinae</lem><rdg wit="#ed">Galline</rdg></app> sed <app><lem wit="#Zimmel">ignavae</lem><rdg wit="#ed">ignave</rdg></app> videri Potuissent si tacerent, 
                    Omnia enim pati, &amp; obstare nullis, non iam humilitas censenda est, sed ignavia, 
                    Et naturae suae profecto injuriam Faciunt, qui eam ludibrio esse malunt quam modeste tutari 
                    Recte igitur Non minus quam <app><lem wit="#Zimmel">opportune</lem><rdg wit="#ed">oportune</rdg></app> quidam dixit poeta veterem nos ferendo injuriam novam invitare. 
                    <app><lem wit="#Zimmel">Atquis</lem><rdg wit="#ed">At quis</rdg></app> iste, dicet Euthymnus, Contemptus adeo magnus? 
                    ubi ista nondum intellecta Gallorum Insolentia ? 
                    Attendite <app><lem wit="#Zimmel">quaeso</lem><rdg wit="#ed">queso</rdg></app> Specta auresque arrigite, res agitur non Sane <app><lem wit="#Zimmel">ludicra</lem><rdg wit="#ed">ludrica</rdg></app>. 
                    Tota gallorum hodie cura in eo versatur, tu firmiores in harena pugiles appareant quam ad Gallinaria custodes, 
                    cum eos Tamen gallinarum custodes esse natura voverit, Et abominabiles Pugnas non nisi luxibus instituerit &amp; petulantissima quaedam libido, 
                    Quid enim a mortalium salute plus alienum esse deberet, 
                    quam dissensio &amp; Pugna, quae maximorum scelerum incitabula sunt, non in externos Tantum virorum etiam in cognatos, &amp; necessitudine arctissima junctos, 
                    Id quod hi videre possunt, 
                    nil miserantibus oculis, qui Gallos ut Pungent instituunt. 
                    Ex quo tandem quid sequi Gallinae miserrimae Queruntur ? 
                    Nempe nihil nisi hoc, <app><lem wit="#Zimmel">quod ulli</lem><rdg wit="#ed">quod ubi</rdg></app> illorum opera qui signate <app><lem wit="#Zimmel">rixosarum</lem><rdg wit="#ed">rixosarrum</rdg></app> avidium lanistae vocantur, vel allio, vel pipere, sive alio quopiam Ad luctam exacerbati, praeparantur, 
                    Et vincit alteruter non minus molestus est victor cum domum repedat, 
                    quam qui victus est Hic enim ut a victo prius ordiar invidia &amp; <app><lem wit="#Zimmel">maerore</lem><rdg wit="#ed">moerore</rdg></app> absumitur, &amp; indignatio perpetua invidiosus est, nec satis administrat,  <!-- 12 --> 
                    Ut antea officium, qui potius ubi rogatur, ut agat, quod agere est Opus, collum incuruat minans, caput <app><lem wit="#Zimmel">gyrat</lem><rdg wit="#ed">girat</rdg></app>, rostrumque &amp; calcaria tendit mordendo &amp; scalpuriendo, 
                    quasi par sibi cum Gallinis pugna futura sit, 
                    quae ante cum gallis fuit. 
                    Proinde nec canit ut solet, alias, nec protegit, sed ita raucit ut galli solent, qui <app><lem wit="#Zimmel">gallulascunt</lem><rdg wit="#ed">gallascunt</rdg></app>, 
                    Odio praeterea sui ipse marcescit, &amp; quasi vitae <app><lem wit="#Zimmel">ingloriosus</lem><rdg wit="#ed">inglorium</rdg></app> taedeat calcaribus obvius pugnam saepe repetit, &amp; pugnando commoritur 
                    Hinc miser crebro, Spectatores Gallinis terror, hinc ingens evenit anxietas, qua cum se viduas esse in animum inducunt suum, luctu obteruntur, &amp; miseria: 
                    Sunt enim re vera miserae mulieres, <app><lem wit="#Zimmel">cum</lem><rdg wit="#ed">quum</rdg></app> a viris quos adamarunt, deseruntur. 
                    <app><lem wit="#Zimmel">Lacrimis</lem><rdg wit="#ed">Lachrymis</rdg></app> igitur &amp; vexantibus animum vigiliis aperta sui amoris indicia, 
                    quamvis <app><lem wit="#Zimmel">mala patefacere solent</lem><rdg wit="#ed">mala in parte facere solent</rdg></app>, nec mirum, cum natura gallorum amantissimae essent gallinae, si sanctissimas inter eos conjugii &amp; fidei leges, libido atque insania non impedirent, 
                    Id quod inter nos homines quoque nimis frequenter locum habet. 
                    Multorum enim vel a natura institutam amicitiam, vel melior fortuna variat, vel peior invertit, &amp; gloriae crescentibus titulis, vetustae amicitiae necessitudinem adnexam itinere, 
                    non nisi summae prudentiae viri solent, tantum est in multorum anios ambitionis &amp; ostentationis imperium. 
                    Victores Gallos qui iam non credat Spectatores insolentissimos esse, si victis ea est, quam <app><lem wit="#Zimmel">rettuli</lem><rdg wit="#ed">retuli</rdg></app> insolentia. 
                    Cum victoriae, proprium sit, inflare &amp; audentiores facere, quo circa &amp; inter nos paucissimi sunt, qui eam aequo anio serant, 
                    caveantque ne maximae victoria, maximus contemptus sit comes, Galli victores, inquit Quaquerra, 
                    cum Ornithoboscia repetunt, sola superbia saginant, &amp; memoria tumescunt rei viriliter actae adduntque 
                    quicquid est levitatis &amp; libidinis, nec adquisitae nos gloriae titulis faciunt, sed ferociae participes. 
                    Videres inquit Philonice, si nobis Hospes esses vel biduo, ostentatae fortitudinis iactantiam, &amp; eum corporis cultum, 
                    qui vis <app><lem wit="#Zimmel">feminas</lem><rdg wit="#ed">foemias</rdg></app> deceat, minusque &amp; amoris  <!-- 13 --> &amp; custodiae, quam ante <app><lem wit="#Zimmel">umquam</lem><rdg wit="#ed">unquam</rdg></app>: 
                    E quibus nos aperti contemptus evidentissima vestigia annotare necesse est, ac deinde <app><lem wit="#Zimmel">nonnulla</lem><rdg wit="#ed">non nulla</rdg></app> occultiora quae intra fibras resident: odorari. 
                    Quod certe a vero non est alienum: 
                    Ex manifestis enim, ut nostri inquiunt philosophi, quae occulta sunt <app><lem wit="#Zimmel">deprehenduntur</lem><rdg wit="#ed">depraehenduntur</rdg></app>. 
                    Licet mihi hoc in loco exclamare, miserandam esse gallinarum conditionem, quarum mariti galli victores evadunt: 
                    <app><lem wit="#Zimmel">cetera</lem><rdg wit="#ed">Caeteros</rdg></app> enim asserit victoria, gallinas mancipat, &amp; graviori servitutis jugo coercet. 
                    Non possum ego spectatores, aut memoria complecti, aut oratione consequi, eas injurias, quibus vel uno die gallinas illi sanguinarii Athletae afficiunt. 
                    Primum omnium cum Veneris comites Gratiae sint, ut ego cum adolescens poeticae <app><lem wit="#Zimmel">vacarem</lem><rdg wit="#ed">vacacarem</rdg></app>, saepe legi, gallorum Venus, non est Venus, cum eam non gratiae sed pro Charitibus fusiae comitentur: 
                    Nullus enim hodie est gallis sine sanguine concubitus, adeo miseras illas cristis deprehensas, mordent &amp; vellicant gallinas. 
                    Videtis Spectatores quam altera comitum Quaquerrea secundum cristam &amp; oculos <app><lem wit="#Zimmel">sanguinolenta</lem><rdg wit="#ed">sanguniolenta</rdg></app> sit: 
                    putabam eam vepribus <app><lem wit="#Zimmel">laesam</lem><rdg wit="#ed">lesam</rdg></app> Verum: 
                    ut mihi <app><lem wit="#Zimmel">rettulit</lem><rdg wit="#ed">retulit</rdg></app> Quaquerra, victor ea gallus ita torsit, pessumdedit: &amp; coinquinavit. 
                    Estne haec blanda Venus? 
                    An non haec injuria est: Tales viros mulieres nostrae formidant, &amp; tamen gallinis sunt fortiores. 
                    Praeterea cum Quaquerra, nuper ad praecipitem vicini fluminis ripam, apricaretur, &amp; se pulvere ac harena molliori non nihil lavaret: 
                    nihil mali suspicans, gallus victor infestus ei, quam casta Veneris immodestiam contemneret, rostro &amp; calcaribus in <app><lem wit="#Zimmel">caeruleos</lem><rdg wit="#ed">coeruleos</rdg></app> eam fluctus <app><lem wit="#Zimmel">deicere</lem><rdg wit="#ed">dejicere</rdg></app> conatus est, &amp; deturbasset impius, 
                    ni prospero volatu in alteram se ripam praeterita corripuisset. 
                    Adeo tamen morti vicina suit ut pedes &amp; ventrem imum summae undae madefecerint. 
                    Quaero vos Spectatores an hoc factum parricidio non sit vicinius quam injuriae? 
                    Hic Gallus mersili culeo dignos foret, qui tam audax ausus est facinus. 
                    Quod si quae iam loquor, Quaquerra nostra sine  <!-- 14 --> interprete acciperet abunde <app><lem wit="#Zimmel">lacrimaretur</lem><rdg wit="#ed">lachrymaretur</rdg></app>: 
                    Raro enim duros casus qui sustinuere retentis <app><lem wit="#Zimmel">lacrimis</lem><rdg wit="#ed">lachrymis</rdg></app> audire solent. 
                    Si vero quis inter vos Spectatores factum aliter putat quam dixerim: 
                    semimares Capos, <app><lem wit="#Zimmel">Quaquerra</lem><rdg wit="#ed">quaquerra</rdg></app> nostra producet, quibus &amp; confidit optime, &amp; multarum injuriarum testes fore perquam sperat, sunt enim haec omnia die ipso clariora, quodque in agello Quaquerrae contigit, fieri alibi frequentius, publici Gallinarum conventus testimonio, compertum est. 
                    Haec sunt Spectatores pugnarum praemia, hac munera vide licet, quae victores galli conjugibus suis domum referunt: 
                    <app><lem wit="#Zimmel">Eheu</lem><rdg wit="#ed">E heu</rdg></app> insignia spolia, quibus ornatae, non his tantum, verum etiam Anseribus &amp; anatibus despectui sunt. 
                    Vides Euthyme, qui gallorum partes defensurus es, quam iuste accusari pro me videantur, quam iniuste autem per te defendi, si defenderis, Videre enim videor, a propugnando te desiturorum, &amp; sensurum mecum: 
                    Quid daretis Galli? 
                    ut tantum ab hac lite abessetis, quantum Hypanis ab Eridano abest: 
                    Qua <app><lem wit="#Zimmel">multa</lem><rdg wit="#ed">mulcta</rdg></app> vos obligaretis, ut a gravissimae censurae sententia essetis hac tota nostra provincia liberi? 
                    credo ego, aliquos tandem repertum iri, qui hoc saxum ad metam usque volvant, ut vestra vos aliquando: 
                    luctae <app><lem wit="#Zimmel">paeniteat</lem><rdg wit="#ed">peniteat</rdg></app>, Verum quod haec eloquor, cum non <app><lem wit="#Zimmel">intellegant</lem><rdg wit="#ed">intelligant</rdg></app> Galli.
                    Tu <app><lem wit="#Zimmel">Euthyme</lem><rdg wit="#ed">Euthynme</rdg></app> qui gallicinium nosti, haec ipsis si lubet, interpretare, reperient forsan, quo se tutentur. 
                    Multa enim excogitat <app><lem wit="#Zimmel">metus</lem><rdg wit="#ed">moetus</rdg></app>. 
                    Sed ad rem redeo. 
                    Gallinae Spectatores, Gallos &amp; pariunt &amp; enutriunt, eosque persequuntur amore, quo matres filios decet, Gallorum amor &amp; impar est &amp; impius, Indulgeretur enim hoc ipsis, ut plures una amarent, sexus huius ita natura postulante, 
                    Verum postquam victores fuere &amp; audentes morsus imbuerunt sanguine, Nulla amatur verius, quam quae &amp; libidine &amp; <app><lem wit="#Zimmel">superbia</lem><rdg wit="#ed">suberbia</rdg></app> Gallis proxime accedit. 
                    Harum aunt, &amp; in sexus huius fragilitate ut ingenue fassa est Quaquerra, <app><lem wit="#Zimmel">nonnullae</lem><rdg wit="#ed">non nullae</rdg></app> sunt, ita forte natura sive fato instituente, ut nihil ab omni parte perfectum atque absolutum <!-- 15 --> lutum sit. 
                    <app><lem wit="#Zimmel">Ceterum</lem><rdg wit="#ed">Caeterum</rdg></app>, ne cassum omnino &amp; elumbe genus galliae tibi Euthyme &amp; tui similibus videantur, 
                    qui nihil <app><lem wit="#Zimmel">praeter</lem><rdg wit="#ed">preter</rdg></app> Gallos ex merito laudari posse dudum vobis persuasistis, paucis quae ad earum nobilitatem attinere videntur, perstringam, seu vivas respicis, seu mortuas. 
                    Et ea quidem in re, quod optimum patronum decet, agam, 
                    qui clientis causam non semper ut proposita est, <app><lem wit="#Zimmel">enuntiat</lem><rdg wit="#ed">enunciat</rdg></app> &amp; instituit, 
                    verum addit, ubi addendum est, minuitque, ubi minuendum: 
                    Ne aperta simplicitas (quod alique saepe evenit) versutia tergiversantis fraudulentiae superata, iniquitatis titulum subite cogatur. 
                    Gallinae <app><lem wit="#Zimmel">frugiferum</lem><rdg wit="#ed">frugivorum</rdg></app> &amp; humile genus, non fere superbiunt, nemini nocent, quod verae nobilitatis vestigium est, nec in bellum <app><lem wit="#Zimmel">quemquam</lem><rdg wit="#ed">quenquam</rdg></app> provocant, 
                    Sed agmine cohortali pastae, ova pariunt, quae, ut in humani generis usum emergant, clamore ostendunt, 
                    Si quae vero eis sobolis iuvandae gratia relinquuntur, excubant, maresque &amp; <app><lem>feminas</lem><rdg wit="#ed">foeminas</rdg></app> edunt, educantque, 
                    quorum in numero Galli, cum se fortissimos jactant, 
                    fortiora nesciunt <app><lem wit="#Zimmel">quam</lem><rdg wit="#ed"></rdg></app> ova ex quibus <app><lem wit="#Zimmel">gignuntur</lem><rdg wit="#ed">gingnuntur</rdg></app>, suae nimis temere, 
                    ne stulte <app><lem wit="#Zimmel">imbecillitatis</lem><rdg wit="#ed">imbecillitasis</rdg></app> praecones, illorum enim putaminis tanta firmitas est, 
                    ne nec vi nec pondere ullo frangatur, 
                    nisi paululum inflexa rotunditate. 
                    Proinde nullum esse alium cibum, Medici aiunt, 
                    qui in aegritudine plus alat, &amp; minus oneret, 
                    Simulque &amp; cibi &amp; potus vim habeat, quam ovorum, 
                    Quorum candido calci vivae admixto, vitri fragmenta glutinari magni <app><lem wit="#Zimmel">auctores</lem><rdg wit="#ed">autores</rdg></app> asserverunt, <app><lem wit="#Zimmel">idem</lem><rdg wit="#ed">iidem</rdg></app> contacta eodem ligna, vestesque nequaquam aduri. 
                    Gallus decrepitus Ovum parit durissimae pellis, quod fimi calore <app><lem wit="#Zimmel">fecundatum</lem><rdg wit="#ed">foecundatum</rdg></app> Basiliscum edit, animal vel solo visu ferale, 
                    Attendite Spectatores quam venenata &amp; hominum saluti contraria gallorum ova sint, quae (tu mihi videtur) rectius excrementa esset 
                    Bene ergo sapientes aliquando homines instituisse, Quaquerra Inquit quod senes galli Templorum, Turriumque fastigiis affiguntur, 
                    Ita enim ova parta per tecta, perque fornices decidunt &amp; rumpuntur,  <!-- 16 --> 
                    ne toties crudeles Basiliscos videre cogamur, Galliae illuc non destinantur, frangerentur enim bona ova, &amp; saluti nostrae conducentia, multumque in re parva periculi foret. 
                    Ideo ut inter frutices obrepant, natura instituit, &amp; pacatas ac cohortales volvit (de Numidicis enim &amp; his quae Meleagrides vocantur iam non loquor) ipsisque gallos praefecit tutores, olim adprime fortes, 
                    iam vero non tam fortes quam <app><lem wit="#Zimmel">elemosos</lem><rdg wit="#ed">clcmosos</rdg></app>. 
                    Saepe enim ut ex Quaquerra accepi dum Accipitrem vident, clamant quidem, sed clamando interim fugiunt. 
                    Quod nostrum quoque multi faciunt, qui cum ad pugnam proventum est, postremos cohortari ut audeant, malumus quam primi esse. 
                    Ab rapacibus avibus gallinae conspicuae saepe rapiuntur gallo interea ad saepem occultato. 
                    Ridendum est profecto ibi pugnaces esse Gallos, ubi res non postulat, 
                    Ubi autem esset opus horrere &amp; intremiscere, ac stertendo <app><lem wit="#Zimmel">nonnumquam neglegere</lem><rdg wit="#ed">nonnunquam negligere</rdg></app>, Perperam certe nobis omibus, gallorum vigilias quae tantae non sunt admirantibus.
                    Qui enim fiere potest? 
                    ut ex <app><lem wit="#Zimmel">effeminato</lem><rdg wit="#ed">effoeminato</rdg></app> &amp; in summis deliciis enutrito adulescente, vigil gallus oriatur? 
                    Bonum ego degenerare posse saepe <app><lem wit="#Zimmel">accepi</lem><rdg wit="#ed">accoepi</rdg></app>. 
                    Malum autem ita adcrescere ut bonum sit aut fiat, fere <app><lem wit="#Zimmel">numquam</lem><rdg wit="#ed">nunquam</rdg></app>. 
                    Ferunt autem non Poetae solum sed &amp; philosophi, Adulescentem oli fuisse Gallum nomine, Marti adamatum, pisumque Deo compotasse &amp; collusitasse, 
                    Itaque eum cum Venerem adiret cum ea cubiturus, hunc quoque gallum una secum adduxisse, &amp; cubiculi foribus praefecisse, ut intus Venere &amp; Marte secure dormientibus 
                    Ipse solis adventum vigilans <app><lem wit="#Zimmel">exspectaret</lem><rdg wit="#ed">expectaret</rdg></app>, eumque <app><lem wit="#Zimmel">mature</lem><rdg wit="#ed">maturae</rdg></app> Marti, ne adulterio <app><lem wit="#Zimmel">deprehenderetur</lem><rdg wit="#ed">depraehenderetur</rdg></app> indicaret. 
                    Semel autem is puer somno corruptus excubias deseruit, inscius, Solemque <app><lem wit="#Zimmel">exsurgentem</lem><rdg wit="#ed">exurgentem</rdg></app> torpidus ad Divae thalamum admisit. 
                    Quo postea factum est ut ab eodem certior factus Vulcanus voluptarios in lectulo minutissimis vinculis, quae iam olim in illos fabricatus fuerat implicuerit, summo utrisque numis pudore, summaque ignominia.  
                    <!-- 17 --> Mars igitur simul atque dimissus est; 
                    adversus Gallum indignatus eum in avem transformavit, iisdem armis, ut in capite pro Galea Cristam obtineret. 
                    Haec est Spectatores Gallorum origo, quae an aliquam nobis in eis vigiliarum spem praestare possit, ipsi perpendite. 
                    <app><lem wit="#Zimmel">Numquam</lem><rdg wit="#ed">Nunquam</rdg></app> ego hunc <app><lem wit="#Zimmel">prae ceteris</lem><rdg wit="#ed">praecaeteris</rdg></app> vigilem dixero, qui pro insigni desidia insignes poenas dedit. 
                    Quamobrem male mihi de veritate meriti videntur, quam gallis, ceui rationali quodam discerniculo praeditis, horarum pro cantum observationem &amp; discrimen attribuunt. 
                    Hoc enim quod certis canunt <app><lem wit="#Zimmel">interstitiis</lem><rdg wit="#ed">intersticiis</rdg></app>, ex salacitate potius &amp; Veneris suae imaginatione, provenire, vel ex hoc constat, 
                    quod Castrati non canunt, eadem ipsis alioqui manente natura, &amp; priusquam quam ineundis Gallinis maturi sint, silent. 
                    Gallus ergo (ut magni in philosophia viri opinio est) dilabente iam pro viscera cibo, somnoque: 
                    discedente, quo tempore corpora, sua sponte, concitantur ad Venerem, statim Gallinarum meminit, 
                    quoque copiosior sit <app><lem wit="#Zimmel">fetura</lem><rdg wit="#ed">foetura</rdg></app>, Cantus illecebra provocat, &amp; haec perpetui clamoris pro intervalla in singulas noctes, paria, suscitati: 
                    causa est, Sed video Quaquerram allicere me, nutante capitulo, 
                    Eho, videor videre, quod velit, rei forte unius oblita est, 
                    Sinite <app><lem wit="#Zimmel">quaeso</lem><rdg wit="#ed">queso</rdg></app> Spectatores, Ut eam paulisper audiam. 
                    Ago gratias tibi mi Quaquerra, &amp; habebo, prudentis sima certe es &amp; digna, quam omnes audirent si modo <app><lem wit="#Zimmel">intellegerent</lem><rdg wit="#ed">intelligerent</rdg></app>, 
                    Susurravit mihi ad auriculam, gallinas celebrem habere in <app><lem wit="#Zimmel">caelo</lem><rdg wit="#ed">coelo</rdg></app> imaginem, &amp; hanc se saepe vidisse (nullum enim animal est, quod <app><lem wit="#Zimmel">caelum</lem><rdg wit="#ed">coelum</rdg></app> frequentius aspiciat) 
                    Hoc ego, <app><lem wit="#Zimmel">quamquam</lem><rdg wit="#ed">quanquam</rdg></app> non ignoravi, <app><lem wit="#Zimmel">praeterissem</lem><rdg wit="#ed">praeteriissem</rdg></app> tamen ex oblivione, non enim omnium una memoriam habere possumus. 
                    Aiunt Astronomi, Gallinam in caelo esse, &amp; Gallum nullum qui esset famigeratus, 
                    licet eam nonnulli, nomine perperam inducto, <app><lem wit="#Zimmel">cycnum</lem><rdg wit="#ed">Cygnum</rdg></app> dici velint, quos certe lippos fuisse existimo &amp; caelos providere non potuisse. 
                    Inter gallinam enim &amp; <app><lem wit="#Zimmel">cycnum</lem><rdg wit="#ed">Cignum</rdg></app> multum interest, 
                    Pro Gallinae nomine etiam Arabes, ut au  <!-- 18 --> dio, accedunt, 
                    Pro Gallo nemo in universum, Quis autem non asserat maximi meriti causa in lucentium stellarum effigies, Gallinam evectam fuisse? 
                    Cum caelum eorum sit expers, 
                    qui aut de diis aut de hominibus male sunt meriti, Galli autem, haud scio quo suo merito, locum habent, 
                    quod equidem sciam, <app><lem wit="#Zimmel">percelebrem</lem><rdg wit="#ed">per celebrem</rdg></app> in Codice Iustiniani, ubi de his agitur, qui parentes vel liberos occiderunt, 
                    Ea lege cuius initium est, 
                    Si quis Parentis (possum equidem ea citare quae mihi per officii rationem comperta sunt) 
                    Qua iubetur, Specta. ut Parricidio convictis, consuatur, praeter serpentem canem &amp; simiam gallus <app><lem wit="#Zimmel">gallinaceus</lem><rdg wit="#ed">gallinacius</rdg></app>, 
                    qui Parricidae in lubricos fluctus, comes eat, atque una moriatur, infami culeo. 
                    Id quod &amp; institutionibus repetitum est, eo titulo quo de publicis iudiciis agitur, Quid Cachinnaris Euthyme? 
                    An non confessa profero, nisi salsum scripserint hi, 
                    quorum decretis ita adhaeremus, ut nulla his veriora, aut evidentiora esse credamus, 
                    Hui pulchram &amp; amabilem Gallorum conditionem, 
                    subeunt aquas cum his morituri, 
                    qui nec terra nec <app><lem wit="#Zimmel">caelo</lem><rdg wit="#Zimmel">coelo</rdg></app> digni sunt, 
                    dum Gallinae ad solem insontes spaciantur, aut matrices in nutricatu aut excubatione occupatae sunt. 
                    Praeterea, cum gallinae aut taceant semper, aut quo in loco sita ova sint, quae ediderunt, commonstrent, nil certe pate faciunt, quod homines scire sit <app><lem wit="#Zimmel">nefas</lem><rdg wit="#ed">nephas</rdg></app>, 
                    At Galli praeter hoc quod aliquando clamando monent, produnt etiam, ac subinde prodito res <app><lem wit="#Zimmel">appellari</lem><rdg wit="#ed">adpellari</rdg></app> possunt. 
                    Petrum equidem ut scitis, &amp; singulis auditis annis, peierantem Gallus prodidit, &amp; ter negantem, non die dico sed gliscentibus tenebris, aperto cavillo persecutus est. 
                    Nonne ferox hic gallus fuit? 
                    qui viro piissimo &amp; fidentissimo, illa in re deesse quam adesse maluit, 
                    Non potest laudari, illa ad garriendum proclivitas, anius enim incautus, aut oppressus metu, id saepe agit, quod cum dignoscit, non vult propalari. 
                    Recte igitur unus ex sapientibus, in haec verba, Non quodcumque noveris dicas, sed  <!-- 19 --> plane cognoscens tace. 
                    At quid ago? Rapuit me Spectatores <app><lem wit="#Zimmel">iustitiae</lem><rdg wit="#ed">iusticiae</rdg></app> &amp; simplicitatis amor, 
                    ut maledicere gallis, male audire merentibus, hactenus perrexi. 
                    Iam ego mortuas laudare recte incipiam, cum vivae se suae causae certitudine &amp; sinceritate satis tueantur. 
                    Quis nescit defunctas vita gallinas &amp; rurestrium &amp; urbanorum familiares focos abunde opulentare? 
                    prandium nulla <app><lem wit="#Zimmel">cena</lem><rdg wit="#ed">caena</rdg></app> satis opipara videtur, cui fato functae gallinae desunt, Macilentos libidine gallos nemo concupiscit, nisi pulli sint, aut juvenes: 
                    Habet enim in omne fere genere animantum juventus gratiam, Senectus rarius, nisi gallinas dixeris senes, optime elixatas, 
                    Quarum caro tam est efficax, ut aurum liquescens mixtum sibi, <app><lem wit="#Zimmel">consumat</lem><rdg wit="#ed">consummat</rdg></app>. 
                    Quod nulla flammarum vehementia potest, nulla ars, quae tamen reliquorum metallorum aut minuit aut omnino resolvit naturam, hoc verum esse magni harum rerum scriptores asserunt. 
                    Postremo si Medicam respicimus eam, quam omnes hac in re compertam habent, quae caro salubrior? 
                    quis melior adeps? 
                    Parthi ut audio, gallinarum cerebrum, plagis imponunt, &amp; subinde sanantur. 
                    Avicennam ferunt gallinarum carnem laudare, quod vocem clarificet, 
                    qua a reliquis brutis nos distamus, Haec veneratorum morsibus adligata mire prodest. 
                    Id Habeo compertum: 
                    Fel Gallinae maculas in corpore sanctas auferre, eiusque sanguinem faciem mundificare, &amp; decenti exornare colore, 
                    Proinde <app><lem wit="#Zimmel">ne quid</lem><rdg wit="#ed">nequid</rdg></app>, quod sciam, omittatur: 
                    Gallinarum excrementa macerrimis vineis, &amp; omni surculo atque arvo mederi saepe legi &amp; venena pellere. 
                    <app><lem wit="#Zimmel">Vultisne</lem><rdg wit="#ed">Vultis ne</rdg></app> Spectatores aut pati possetis hoc genus avium, iniqua sententia deleri? 
                    quod adeo in vita nobile &amp; commodum est, ut etiam ea extincta nobilitatis in se prioris vestigia relinquat, 
                    Delete potius gallos quos mortuos esse, in hac praesertim provincia, commodius est quam vivere, 
                    Aliunde tandem accersiri possunt, qui gallinis officium faciunt. 
                    Institutas enim nuper tam  <!-- 20 --> malo more injurias, &amp; hunc aspernabilem pugnandi usum nisi capite plectantur non <app><lem wit="#Zimmel">eliminabunt</lem><rdg wit="#ed">elimabunt</rdg></app>, 
                    obduruit equidem cervix &amp; in scelere ipsis supremae gloriae tituli quaeruntur. 
                    Sed iam satis superque dictum est, <app><lem wit="#Zimmel">quamquam</lem><rdg wit="#ed">quanquam</rdg></app> plura Quaquerra iusserat, quae ideo missa facio quod omnium animos in gallinarum favorem, 
                    id quod iustissimum est inclinatos video. DIXI.
                </p>
            </sp>   
        </body>
    </text>
</TEI>
