<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="TEI_to_htmlmonolingue_la.xslt"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="fr">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Partie III: défense</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Version électronique TEI</edition>
            <respStmt>
               <resp><date type="creation" when="2020-02"/>Équipe de traduction pour le Groupe de Théâtre Antique composée de
                  <name xml:id="PJ" type="participante">Pauline Jacsont</name>
                  <name xml:id="RR" type="participante">Rania Richard</name>
                  sous la direction de 
               </resp>  
               <name xml:id="EP" type="éditeur">Élodie Paupe</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Chaire de philologie classique</authority>
            <address>
               <addrLine>Université de Neuchâtel</addrLine>
               <addrLine>Faculté de lettres et sciences humaines</addrLine>
               <addrLine>Espace Tilo-Frey 1</addrLine>
               <addrLine>2000 Neuchâtel</addrLine>
               <addrLine>http://www.unine.ch</addrLine>
            </address>
            <availability status="restricted" n="CC-BY-NC-SA">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
               <p>Creative Commons Attribution 4.0 CC BY-NC-SA 4.0 FR</p>
               <p>NB: le texte latin employé comme source s'est élevé dans le domaine public.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author>Joachim Vadianus</author>
               <title>Gallus Pugnans</title>
               <publisher>?</publisher>
               <placeName>Vienne</placeName>
               <date when="1514">1514</date>
               <biblScope unit="page" from="20" to="36"/>
            </bibl>
            <listWit>
               <witness xml:id="ed">Editio princeps encodée</witness>
               <witness xml:id="Zimmel">Édition du texte avec traduction</witness>
               <witness xml:id="MS">Copie manuscrite de 1514</witness>
               <witness xml:id="CLAM">Proposition de lecture du cours.</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <normalization>
               <p>Les graphies majuscules et abréviations de la source ne sont pas conservées.</p>
            </normalization>
            <correction>
               <p>Les corrections sont encodées.</p>
            </correction>
            <hyphenation>
               <p>La césure des mots en fin de ligne ne respecte pas l'original.</p>
            </hyphenation>
            <punctuation>
               <p>La ponctuation n'est pas conservée</p>
            </punctuation>
            <quotation>
               <p>Les citations marquées dans l'original sont encodées.</p>
               <p>Les éventuelles autres marques d'intertextualité du texte sont encodées.</p>
            </quotation>
            <segmentation>
               <p>La segmentation de la source est conservée littéraire de la source est conservée,
                  mais pas la segmentation par page.</p>
            </segmentation>
         </editorialDecl>
         <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="la">Latin</language>
            <language ident="fr">Français</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" resp="#EP"><date when="2020-02-20"/>Création du fichier.</change>
         <change type="update" resp="#EP"><date when="2020-03-17"/>Mise à jour du texte
            latin.</change>
         <change type="update" resp="#PJ"><date when="2020-03-16"/>Apparat critique.</change>
         <change type="update" resp="#RR"><date when="2020-04-02"/>Mise à jour du texte latin</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text n="3" type="discours">
      <body>
         <div type="source">
            <head>Euthymi pro Gallis contra Gallinas instituta defensio.</head>
            <stage>Euthymus</stage>
            <sp>
               <speaker>Euthymus</speaker>
               <p> Nulla est penitus inter mortales labes, Spectatores quae virtuti, &amp; ex ea natis gloriae &amp; <app><lem wit="#Zimmel">felicitati</lem><rdg wit="ed">foelicitati</rdg></app>, 
                  plus sit adversaria quam invidia, quae aliquando (ut scitis) infandis exiliis, &amp; iniquissimis repulsis, eos viros agitavit, qui &amp; de Diis &amp;
                  de hominibus, quam optime meriti videbantur, post hos autem plerosque tanta insolentia adorta est, ut sustinere insontes molestissimas accusationes fuerint coacti.
                  Id si hodie gallis contigit, eo est aequius ferendum,quod &amp; primum talis rei exemplum non sunt, &amp; ab his accusantur, in quibus iustissimae poenae plus loci est quam querelae.
                  Audistis sane Philonici nostri copiosam &amp; disertam postulationem, quam ego commendarem magis si tanto liberioris maledicentiae tabo illita non esset,
                  quod enim est dictum, quod gallos non taxet, elevet, alliciat? cum solae gallinae commendentur, &amp; ab his rebus etiam laus sumatur, que fere laudari nec possint, nec debeant. 
                  Laudanda est certe sedulitas &amp; eloquentia Philonici, qui more suo, non tam verum &amp; justum tuetur, quam etiam ita falsum &amp; excogitatum instituit, ita obumbrat,
                  Ut veri &amp; justi loco ab auditoribus accipi debeat, tanta est in eo eloquentiae potentia, Quae certe alioqui, sine malo consilio non male meretur, Verum, unde Philonico tam consilium malum?
                  Unde illa pertinax rei non satis intellectae defensio ?
                  <!-- 21 --> Nempe si verum dicere fas est, ut certe est, a solis gallinis, id quod tu Philonice fassus es. Quae te adeo precibus praemiisque induxere, &amp; mercati sunt: 
                  ut falsum pro vero tutari fueris ausus, eoque, audaciae mens tua processerit, ut victoriam ipse tibi, nondum cognito Iudice promiseris, meque quem tibi ex officio novisti adversarium, de veritate dicenda interrogaveris, 
                  quasi ego eius animo quo sunt gallinae dicere verum libere non audeam. Constantiores estis Spectatores quam ut simplici querelae totque anilibus sabellis adauctae, fidem illico adhibeatis: 
                  Nullum est hodie <app><lem wit="#Zimmel">vitium</lem><rdg wit="#ed">vicium</rdg></app> quod suum patronum non habeat, &amp; iniquis rebus eloquentia si vultu multum affert, ac fere non minus ornatus
                  quam recte <app><lem wit="#ed">factis</lem><rdg wit="#Zimmel">facti</rdg></app>, tanta est, <app><lem wit="#Zimmel">delinitae</lem><rdg wit="#ed">delinitae</rdg></app> illecebris orationis efficacia. Aperte ego vobiscum agam &amp; simpliciter.
                  Sunt enim vetusti <app><lem wit="#Zimmel">auctoris</lem><rdg wit="#ed">autoris</rdg></app> testimonio, simplicia verba veritatis, 

                  Nec fuco vos aut orationis <app><lem wit="#Zimmel">delenimentis</lem><rdg wit="#ed">delinimentis</rdg></app> suspendam Iusta enim lingua robur immensum habet, &amp; viribus eloquentiae adeo certe non eget,
                  quam haec, quae cum rei candore diffidit, ad obductae tectoriis <app><lem wit="#Zimmel">blanditias</lem><rdg wit="#ed">blandicias</rdg></app> linguae, &amp; ostentosam verorum iactantiam refugium habet. 
                  Scitis Cerneadem philosophum, Romae, cum legatus venisset, Catonis sententia, a Senatus conspectu amoveri iussum, quod vir gravis &amp; veritatis amans, hominis eloquentiam suspectam habebat.
                  Te autem Philonice, ut ad instituta perveniam, oratum volo, ut quantum gallinarum invidia seductus fueris, quidve aut quantum defenderis ex hisce quae iam sum dicturus patiente accipias.
                  <app><lem wit="#ed">Intelliges</lem><rdg wit="#Zimmel">Intelleges</rdg></app> enim sane omnia &amp; mecum senties, Quamquam quod tu paulo ante non fecisti, nihil asserere temere velim,
                  nec polliceri mihi victoriam, Sed id solum conari, ut quod est verum in aperto sit, Reliquum in eius manibus erit qui causae futurus est Iudex, rem enim nostram ad unum, aut pauciores saltem relatum iri existimo,
                  quod si non fit, aeque mihi vos omnes spectatores, in judices eligo, ac Philonicus fecit. Veritas etenim multorum diligentia <!-- 22 -->rectius deprehenditur, quam unius opinione,
                  &amp; <app><lem wit="#Zimmel">praeceps</lem><rdg wit="#ed">preceps</rdg></app> admodum est consilium, quod non multorum trutinato judicio elucidatur Dignemini igitur si modo vobis masculi Galli, 
                  cordi <app><lem wit="#ed">unquam</lem><rdg wit="#Zimmel">umquam</rdg></app> fuere, veritatis &amp; <app><lem wit="#Zimmel"></lem><rdg wit="#ed">justiciae</rdg></app> juvandae gratia, me hoc in loco
                  qui Gallos sum defensurus, patienter audire, ut nostris litibus iudicio, provocato verum <app><lem wit="#ed">dinoscatis</lem><rdg wit="#Zimmel">dignoscatis</rdg></app>.
                  Venere ad me pridie Galli <app><lem wit="#ed">quatuor</lem><rdg wit="#Zimmel">quattuor</rdg></app>, quos assidere mihi hic videtis, ut forma praestantes, ita Hercle anio acutissimi &amp; vigilantissimi,
                  quorum senior, Giggulirus nomine, postquam hospitii sibi copia facta est, clamare coepit, Euthyme (Novit enim me iam a teneris annis, Parenti suo, itidem prudenti saepe comes cum me de rebus
                  gravioribus <app><lem wit="#Zimmel">rei publicae</lem><rdg wit="#ed">R. P.</rdg></app> suae consulturus advolavit) Euthyme inquit, qui Gallicinium <app><lem wit="#ed">intelligis</lem><rdg wit="#Zimmel">intellegis</rdg></app>
                  &amp; patrocinio tuo strenuos Gallos, multis iam annis fidelissie iuuisti, causisque gravissimis saepe tutatus es, Nos ingenti Gallorum conventu publicae legationes muneri praefecti, ad te mittimur,
                  qui <app><lem wit="#Zimmel">ceteris</lem><rdg wit="#ed">caeteris</rdg></app> &amp; prudentia praestas, &amp; eo in loco <app><lem wit="#ed">oportune</lem><rdg wit="#Zimmel">opportune</rdg></app> agis, 
                  quo conjuges nostras, si modo conjuges dici merentur, longa excogitatam invidia postulationem pro Patronum habituras intelleximus, eo nervos animi tendes, &amp; duce veritate retundes, 
                  quicquid nobis, falso plebs illa mobilis impegerit. Ego postquam conjugis audivi nomen adeo quidem <app><lem wit="#Zimmel">obstupui</lem><rdg>odstupui</rdg></app> ut fere, 
                  quasi <app><lem wit="#Zimmel">ecstasi</lem><rdg wit="#ed">estasi</rdg></app> correptus, decubuerim, &amp; in animo volvere <app><lem wit="#Zimmel">incepi</lem><rdg wit="#ed">incoepi</rdg></app> id jam adesse,
                  quod saepe cito nimis affuturum timueram, Novi enim mulieres, quae cum natura sint invidae &amp; ad iram propensae, dum offenduntur, sive potius castigantur, ex festuca trabem, ex stupa Magnetem suo clamore facere.
                  Tum quae belli causa foret, inquirenti, solam gloriam Gallorum esse Giggulirus respondit, quam decentissimis pugnis adquisitam, sibi non esse dividuam, Gallinae quererentur, &amp; dolerent,
                  quid mares quid <app><lem wit="#Zimmel">feminas</lem><rdg wit="#ed">foeminas</rdg></app> deceat, sane non <app><lem wit="#ed">intelligentes</lem><rdg wit="#Zimmel">intellegentes</rdg></app>.
                  Deinde nonnullarum rerum me prudenter &amp; diserte admonens, rem inquit, tenes Euthyme, <!-- 23 --> nosti Gallos, nosti Gallinas, omnia prudentiae tuae committimus
                  Nec, si commode hoc in loco verba facere possemus, faceremus tamen, male enim propositis, &amp; dolose excogitatis, adeo in Galli nas possemus accendi,
                  ut ea in medium adduceremus, quorum nos posthac forsan <app><lem wit="#Zimmel">paeniteret</lem><rdg wit="#ed">peniteret</rdg></app>. Fama enim nostra plus nobis curae est quam Gallinarum infamia.
                  Loquenti tamen tibi assistemus, ut verbis tuis nostra praesentia fides fiat. Haec cum audissem, Gallos me Hercule, ut apertos &amp; paucorum verborum viros miseratus cogitare omnia 
                  &amp; inquirere diligentissime <app><lem wit="#ed">cepi</lem><rdg wit="#Zimmel">coepi</rdg></app>, &amp; brevi sum expiscatus Gallinas adesse
                  &amp; Philonicum conductum patronum, Cumque paulo ante, domum egrediens, tot hunc in locum homines confluere animadverti, forte subsecutus sum, animus enim mihi, nescio quid praesagiverat,
                  nec frustra, Philonicum siquidem ita anhelantem vidi, ut folles mihi sub pectore premere videret, Cui me locuturo opposui, ut omnia quibus respondendum esse videretur ex eius ore colligerem.
                  Collegi igitur non parum multa, quibus ut serie, respondeam est opus. Dixti Philonice Gallorum curam  in eo versari, ut in harena pugiles sint potius, quam ad Gallinaria custodes,
                  &amp; ex eo quidem omnis dissensionis &amp; controversiae fundamentum, derivas, nimis certe temere, ne dicam imprudenter, non enim hoc <app><lem wit="#ed">revera</lem><rdg wit="#Zimmel">re vera</rdg></app>
                  Gallinis dolori est, quod pugnant galli, sed longe aliud, Invidia siquidem succensae <app><lem wit="#Zimmel">aegre ferunt</lem><rdg wit="#ed">aegreferunt</rdg></app> extolli gallos, 
                  dum interim <app><lem wit="#ed">ipse</lem><rdg wit="#Zimmel">ipsae</rdg></app> sibi domi quasi ingloriae degere videntur, Debebas igitur ex Gallinarum immensa invidia rem duxisse, non pugna gallorum,
                  quam ego hoc in loco, non modo decentem sed &amp; necessariam esse assero. <app><lem wit="#ed">Quandoquidem</lem><rdg wit="#Zimmel">quando quidem</rdg></app> ugnaces 
                  &amp; cordatos oportet esse gallos, si toto gallinarum custodes gloriosi esse &amp; videre volunt, &amp; quae noxia insurgunt, eliminare. 
                  Nemo autem Spectatores aut cordatus <app><lem wit="#ed">unquam</lem><rdg wit="#Zimmel">umquam</rdg></app>, aut ad pugnam idoneus fuit, a quo pugnae ratio
                  &amp; truculenti hostis aspectus ignoratur. Miserum exercitum vetustas putavit, quem inexpertus <!-- 24 -->&amp; nullis assuetus vulneribus, imperator duceret.
                  Proinde ut ex pugna reversus, per immensos terrores, variumque armorum strepitum  &amp; dubios Martis vultus, miles audentior sit. Id quod vere L. Sicinius Dentatus, Manlius Capitolinus, M. Sergius saepe vulnerati, docuere.
                  Ita &amp; ex lucta ad pugnandum, animosiores ubi res postulat fiunt galli. Dicite mihi Spectatores an <app><lem wit="#ed">tironi</lem><rdg wit="#ed">Tyroni</rdg></app> Veteranus praeferendus sit? 
                  Hercle praeferendum dicetis, Idque solius fortitudinis gratia, quae longo usu &amp; diutinis castris <app><lem wit="#Zimmel">comparatur</lem><rdg wit="#ed">comperatur</rdg></app>. 
                  Non advertisti Philonice, quam tecum dissenseris. Vis gallos a pugna esse alienos? &amp; noxiis avibus visis non fugere? cum fuga pugnandi nescios maxime deceat.
                  Erras tu quidem, quod aiunt, toto coelo, &amp; anilibus galliarum nugis, quo volunt flecteris. Gallos mares, ut audistis Spectatores pugna decet, non tam honoris aucupandi gratia,
                  quam galliarum tutelae, &amp; salutis, id quod istae vitilitigatrices non advertunt. Neque sunt hi <app><lem wit="#ed">per celebres</lem><rdg wit="#Zimmel">percelebres</rdg></app> ludi cruenti per celebres semper,
                  nec <app><lem wit="#Zimmel">letiferi</lem><rdg wit="#ed">laetiferi</rdg></app> quod gallinae ingerunt, Quotus enim quisque illic perit ubi ugnatur?
                  Nec praetereundum est, quod hoc instituto maximis civitatibus sempiternae gloriae galli fuerunt. Postquam enim gallorum certamen Pergami <app><lem wit="#ed">increbuit</lem><rdg wit="#Zimmel">increbruit</rdg></app>, 
                  &amp; thenis post Themistoclis cum Xerse pugnam, die in singulos annos decreto;  inceptum est, Nobilitata est, Rhodos, Tanagra, &amp; media regio, Rhodii enim &amp;, Tanagrici, omnium pugnacissimi fuere,
                  secundum hos autem, ut accepi Chalcidici &amp; <app><lem wit="#ed">Melici</lem><rdg wit="#Zimmel">Melii</rdg></app>. Videtis, Spectatores multos gallos, ex lucta, sibi &amp;
                  patriae selectae reportasse, quasi aut Olympiis, aut Isthimicis ludis Athletae suissent victores. Vetustissimum igitur morem &amp; longa annorum serie inductum,nostri galli si aemulantur, 
                  quis vituperat? Estis certe morsum genus gallinae estis invidissimae: non amatis maritos, quos contra viri officium pastoralis custodiae inertia domi obtorpere mavultis, 
                  quam ex celebribus Gymnasiis, desideratis gloriae titulis insignitos redire, <!-- 25 --> Vos subinde fingendo,quid prodestis? Quid iuvat inserere ea vestris <app><lem wit="#Zimmel">lachrymis</lem><rdg wit="#ed">lachrymis</rdg></app>, 
                  quae ne hili quidem facienda sunt, Augetur <app><lem wit="#Zimmel">aestimatio</lem><rdg wit="#ed">estimatio</rdg></app> generis vestri, si viri Galli pugna fatigantur,Romanae matronae, 
                  quorum viri conjuges,<app><lem wit="#Zimmel">rei publicae</lem><rdg wit="#ed">R. P.</rdg></app> externorum casu pro virili iuverunt, e victoriis, triumphis, 
                  &amp; omnino honoribus, non parvam sibi gloriae partem ascripserunt. Putatis non laetatam Hersiliam non etiam elatam, Romulo non semel tam gloriose vincente? 
                  Cincinnati uxorem <app><lem wit="#ed">&amp; si</lem><rdg wit="#Zimmel">etsi</rdg></app> trepidam Raciliam, Dictatura tamen in mediis arvis oblata viro, gavisam quis dubitat? 
                  Quid alias recenseam Spectatores immensi ordinis <app><lem wit="#Zimmel">feminas</lem><rdg wit="#ed">faeminas</rdg></app>, quas maritorum virtus <app><lem wit="#ed">adfecti</lem><rdg wit="#Zimmel">affecti</rdg></app>, 
                  Participem habetis gloriam gallinae, &amp; eam vobis participem esse non <app><lem wit="#ed">intelligitis</lem><rdg wit="#Zimmel">intellegitis</rdg></app>. Verum est, mulieres fere omnes in malam partem, pertinacioris animi esse quam in bonam, 
                  Hinc tot <app><lem wit="#Zimmel">lachrymis</lem><rdg wit="#ed">lachrymis</rdg></app> illitae querelae, tot curae astutia etiam simulatae, et irritante invidia, clamosae injuriarum &amp; ampullatae obiectiones, 
                  quas gallinarum credo municeps, Philonicus, Linguae blandimentis accurate satis &amp; vigilanter iuvit, Sed frustra, Nam &amp; in hoc honestissimae pugnae decore, 
                  multiformis hominibus voluptas accidit, &amp; viris interim maximis nulla in re propius accedunt galli, quam lucta exercitio. Nestorem ego Triseclem, &amp; consultissimi pectoris Heroem, 
                  legi multis Gymnicis certaminibus exercitatum, in rei militaris tandem experientiam venisse, unde sibi dubio, procul senilis illa prudentia incalluit, Alios praetero qui sunt innumeri. 
                  <app><lem wit="#ed">Intelliges</lem><rdg wit="#Zimmel">Intelleges</rdg></app> ex his Philonice, quam indecenter, lanistae nomine lacessantur, qua Gallos ad pugnam instituunt, non enim in his crudelitas: 
                  sed amoenitas, non periculum sed incrementum, inest, Nec rixosi sunt subito galli cum vicere, verum in eam, quae pro gallinis <app><lem wit="#ed">sumenda</lem><rdg wit="#ed">summenda</rdg></app> est pugnam, plus animosi,
                  Quod si unus aut alter, qua victoria temere abutatur, reperitur, non stati in omnes culpam <app><lem wit="#ed">reiicies</lem><rdg wit="#Zimmel">reicies</rdg></app>, 
                  Summae enim petulantiae est, ne dicam insaniae, quod pauci commisere, in omnes referre,Proinde cum lanistae nomen odiosum admodum <!-- 26 -->&amp; et infestum sit, eos ita nominabimus, 
                  qui humanis oculis, humani cruoris, profluvio, spectaculum ex <app><lem wit="#Zimmel">digladiatione</lem><rdg wit="#ed">diglatiatione</rdg></app>, summo scelere instituunt, 
                  Is horror, haec immanitas longe Philonice ab gallis aliena est, Quod si aliquando Spectatores quasi gravissimo aliquo incommodo agitati galli post luctam tacent, victi, non est quod miremur,
                  nusquam enim vinci amoenum est, minimos etiam &amp; pueris idoneos percensentibus ludos, <app><lem wit="#ed">Non nullius</lem><rdg wit="#Zimmel">Nonnullius</rdg></app> ergo <app><lem wit="#ed">moeroris</lem><rdg wit="#Zimmel">moreris</rdg></app> ratio id efficit, 
                  quod a cantu abstinet victus gallus, qua pro gloria, per honoris incolumi perennitate, luctam instituerat. Eam sortem si indignatio sequetur, aequo animo ferre debent Gallinae, 
                  cum interim non minus amentur quam antea, aliter Philonico somniante quam res habeat. Praeterea, ut victoriam adeptis clamor est peculiaris in nostra etiam fragilitate, 
                  ita &amp; eandem amittentibus silentium praecipuum, Romanus olim miles post Cannensem cladem certe non cecinit, verum summo silentio Romam est amplexus si forte quis Romam
                  tunc, non Italiam deserturus pervenit, At Scipionis triumpho, qui Carthaginis superatae &amp; Italiae vindicatae index fuit, multiplex cantus, multiplexque
                  <app><lem wit="#Zimmel">exsultatio</lem><rdg wit="#ed">exultatio</rdg></app>, Punicis immixta ferculis, dubio procul audita &amp; visa est Croesus 
                  quem omnes, fama variae fortunae novistis, suam <app><lem wit="#Zimmel">felicitatem</lem><rdg wit="#ed">foelicitatem</rdg></app> non semel blando risu admiratus, 
                  non Hercle risit cum pyram illam fatalem ascendit moriturus, Verum quid  morae in re tam aperta facio? Galli Spectatores ut Philonice nugas continenter eliminem, 
                  seu victi sunt seu victores evadunt, officium faciunt, gallinas amant, fovent, tutantur, Nec ullam <app><lem wit="#Zimmel">escam</lem><rdg wit="#ed">aescam</rdg></app> soli comedunt, 
                  nisi longissime absint gallinae, Nostis etenim quam coczysent familiariter quam blando has murmure invitent. Ova caperat? Gallinas ego certe bardas &amp; insipidas appellare ausim si aliud
                  sentiant ita enim res habet ut dico, Nec aliud nuganti Quaquerrea fidem habebunt qui verum amant, Sed pergo, Galli pervigiles, paucissima sibi ad quietem <!-- 27 --> momenta deligunt,
                  perspiciuntque omnia, nec minus clamore interim monent, &amp; quae gallinis nocent animalia, non solum non pertimescunt, sed etiam pro conjugibus propugnant.
                  Fertiles praeterea eas faciunt idefesso accubitu, cumque modestiori Veneris voluptate perfrui possent, amore tamen conpulsi, sese omnibus communicant, omnibusque miscent,
                  Quo minus tibi Philonice, gallorum macilentia taxanda fuit, cum adeo vigilent, &amp; ardentis <app><lem wit="#ed">thori</lem><rdg wit="#Zimmel">tori</rdg></app> officium adeo <app><lem wit="#ed">exequantur</lem><rdg wit="#Zimmel">exsequantur</rdg></app>, 
                  non quidem sui gratia, sed gallinarum potius quibus optime esse volunt. Nec faciunt in sua <app><lem wit="#Zimmel">re publica</lem><rdg wit="#ed">R. P.</rdg></app> quicquam dividuum,
                  quod aut ma ritus aut <app><lem wit="#Zimmel">femina</lem><rdg wit="#ed">foemina</rdg></app> proprium dicere posset, sed in commune promptissime conspirant, 
                  Puto vos Spectatores agnoscere, posse, <app><lem wit="#ed">sint ne</lem><rdg wit="#Zimmel">sintne</rdg></app> vera? quae ex Quaquerrae ore profatus est Philonicus? 
                  Omnia mansuetissimus gallorum amor efficaciter evincit, &amp; <app><lem wit="#Zimmel">anhelat</lem><rdg wit="#ed">anihilat</rdg></app>, quo sibi conjuges praeferunt,testibus,
                  cum omnibus his qui aut gallos aut gallinaria <app><lem wit="#ed">unquam</lem><rdg wit="#Zimmel">umquam</rdg></app> curarunt, tum maxime castratis Capis,
                  qui rem hominem satis compertam habent, Gigguliro nostro id asserente, fuerunt enim &amp; ipsi galli, &amp; gallinas etiamnum amant, ne quis me suspecto teste uti velle existimet.
                  Facesse igitur Philonice, cum ista tua delirante <app><lem wit="#Zimmel">lamia</lem><rdg wit="#ed">Lamiga</rdg></app>, facessant illa injuriarum praestigia quae ut relatu ita &amp;
                  oppugnatione magna experte indigna sunt, Nihil enim fere est, quod non rideri potius quam oppugnari debeat. Et tu Giggulire cachinnaberis, postquam ego tibi domi rem tam futilem,
                  tam muliebribus commentis quadrantem <app><lem wit="#Zimmel">interpretatus</lem><rdg wit="#ed">interpraetatus</rdg></app> fuero, Certe iam nunc ridere videtur, trementibus ocellis, 
                  Spectatores &amp; omnia capite concusso <app><lem wit="#Zimmel">flocci pendere</lem><rdg wit="#ed">floccipendere</rdg></app>, partim siquidem sermonis mei excursum <app><lem wit="#ed">intelligit</lem><rdg wit="#Zimmel">intellegit</rdg></app>, 
                  &amp; latinum addidicit, quando eas regiones iuvenis pervagatus est, quibus Galli latine loquuntur, <app><lem wit="#ed">&amp; si</lem><rdg wit="#Zimmel">etsi</rdg></app> latine loqui exacte nesciat, 
                  Id quod inter nos quoque evenit. Saepe enim exoticae linguae sententiam subodorari videmur, nobis interim ea ipsa nihil que potentibus, Age Giggulire, 
                  cum rem ad unguem accipies, propensius ridebis, &amp; <!-- 28 --> anilium technarum involucra demiraberis, Nimis <app><lem wit="#ed">medius</lem><rdg wit="#Zimmel">me dius</rdg></app> fidius lingulaca fuit haec tua susurratrix Quaquerra, Philonice,
                  &amp; tu plus quam decebat temerarius, ignorans quam fallas res sit temeritas Si enim quicquam gallinis commisisse galli videbantur, hoc secreto coram his quibus fama utrisque curae est, tractari,
                  &amp; prudentissime placari redigique poterat. Amicorum enim errata secreto debent censeri, virtus vero laudari palam, ut vetusta est philosophorum sententia, 
                  Idque Hercle galli fecissent hac in re, si effrenis gallinarum invidia ullo modo aut placari, aut cohiberi potuerit, <app><lem wit="#ed">quo minus</lem><rdg wit="#Zimmel">quominus</rdg></app> res
                  ipsa in omnium oculos dijudicanda pervenisset. Quis agger tamen huic torrenti, quod vallum <app><lem wit="#ed">objiciatur</lem><rdg wit="#Zimmel">obiciatur</rdg></app>? 
                  quo gallinae perstrepunt, Philonicus vero ita furit, ut Achelous cum Hercule certans esse videatur. Cui ego iam eruam alterum cornu, Spectatores &amp; diis iuvantibus, 
                  qui judices &amp; testes actionum nostrarum sunt, illam suam <app><lem wit="#Zimmel">ebullientem</lem><rdg wit="#ed">ebulientem</rdg></app> petulantiam <app><lem wit="#Zimmel">comminuam</lem><rdg wit="#ed">cominuam</rdg></app>:
                  <app><lem wit="#ed">Nunquam ne</lem><rdg wit="#Zimmel">Numquamne</rdg></app> hoc legisti Philonice, Vir iracundus provocat rixas, &amp; qui ad indignandum facilis est, erit ad peccandum proclivior.
                  Peccasse hodie nimirum recte, te omnes <app><lem wit="#Zimmel">aestimant</lem><rdg wit="#ed">estimant</rdg></app> quod adeo credulus <app><lem wit="#Zimmel">caecam</lem><rdg wit="#ed">coecam</rdg></app> gallinarum <app><lem wit="#Zimmel">insaniam</lem><rdg wit="#ed">insaniem</rdg></app> evomuisti, 
                  ut furiis quibusdam agitari videri potueris. Parcius ego vestra errata distringo, quamquam severissime poteram, severissime enim rem occepistis: Tamen cum uxore (ut Giggulirus mihi
                  hodie ex multorum <app><lem wit="#ed">sententia</lem><rdg wit="#Zimmel">sentencia</rdg></app> <app><lem wit="#Zimmel">rettulit</lem><rdg wit="#ed">reculit</rdg></app>) non nimis contendendum est, 
                  neque ei nimium confidendum: Potuisses tu quidem Gallinas laudare pulchre, magno spectatorum applausu, Sed accusare voluisti, &amp; iniuriari gallis multorum sane qui eos amant, nauseante molestia:
                  <app><lem wit="#ed">Quo circa</lem><rdg wit="#Zimmel">quocirca</rdg></app>, qui toties maledixisti, si passim male audis patienter sustineto, Nosti vetus verbum, 
                  Si vis bene audire, disce prius bene dicere. Ova pariunt inquis, gallinae, &amp; ea clamore, ubi sint indicant, <app><lem wit="#ed">Est ne</lem><rdg wit="#Zimmel">estne</rdg></app> hoc Spectatores pium?
                  <app><lem wit="#ed">foetum</lem><rdg wit="#Zimmel">fetum</rdg></app> prodere, ut abortus fiat, ut sui generis extinguatur soboles? Prave Philonice Gallinas a scelere laudas, <!-- 29 --> lauda potius a <app><lem wit="#ed">foetum</lem><rdg wit="#Zimmel">fetum</rdg></app> virtute, 
                  At quae ista tandem in Gallinis virtus? Humilitas, ais, Nempe quam sint humiles, hoc die verbis tuis refertissimis injuriarum ostenderunt: quae profecto non ex humilitate,
                  sed invidente superbia proficiscuntur. Gallus inquis decrepitus ovum parit quod Basiliscum edit, Quis credat hoc, Dii vestram fidem Quam petulans genus <app><lem wit="#ed">foeminae</lem><rdg wit="#Zimmel">feminae</rdg></app> sunt: 
                  quam fabulas quam verum, sequi malunt: Amo poetam qui inquit, quisquis confidit mulieri frondibus haeret. <app><lem wit="#ed">Nunquam</lem><rdg wit="#Zimmel">Numquam</rdg></app> putassem hoc anile in medium productum iri, 
                  At nihil omittit invidia: Gallos senes Spectatores (quamquam senectus malorum omnium portus est) officiosissimos esse omnes scitis, &amp; a monstriferis <app><lem wit="#ed">foeturis</lem><rdg wit="#Zimmel">feturis</rdg></app> longe alienos, 
                  quod si quis est, qui aliud asserit,quemadmodum Bactrianum quendam regulum asseruisse ferunt. Ridiculus sane est &amp; cum experientia tum maximorum philosophorum <app><lem wit="#Zimmel">auctoritate</lem><rdg wit="#ed">autoritate</rdg></app>, convincitur, 
                  qui haec in universum fabulosa esse contendunt. Cum enim senes gallos habeamus &amp; decrepitos, quis <app><lem wit="#ed">unquam</lem><rdg wit="#Zimmel">umquam</rdg></app> apud nos Basiliscum e Galli ovo natum vidit, 
                  aut ovum saltem e Gallo. Si haec monstra Philonice tibi terrori sunt, Europam non deseres, nec Gallos decrepitos insequeris, Sed Africam cuius harenosis desertis, 
                  quibus paucissimi aut omnino nulli Galli agunt, Basilisci conplures, irrepunt. Quod autem causam affers cur fastigiis templorum infigantur Galli, rideo levitatem tuam, &amp; hoc addo. Nequitia est quae te non finit esse senem, 
                  Mallem te pro Iovem lapideum, gallinam esse, credere, quam Philonicum, <app><lem wit="#ed">si</lem><rdg wit="#Zimmel">sinit?</rdg></app> solum plumis pinnisque involutus reperes, nihil enim ab his animo differs. 
                  Longe alia causa est Spectatores <app><lem wit="#ed">Quandoquidem</lem><rdg wit="#Zimmel">quando quidem</rdg></app>, cum hoc animal horarum observatione &amp; perpetuis vigiliis,
                  curaque rerum suarum diligentissima omnibus fere aliis antecellat. Voluit studiosa illa patrum &amp; consulta sedulitas, earum aedium, apices Gallo insigniri quibus multorum salus curatur, 
                  Quibus precibus per horarum interstitia distributis, placatur deus <app><lem wit="#Zimmel">optimus maximus</lem><rdg wit="#ed">optu. Maxu.</rdg></app> 
                  Ut enim gallis vigilia est, ab omne errore aliena, si modo naturae <!-- 30 -->copiam relinquimus, Ita eos vigiliis insignes esse decet, quibus nostri pars melior curanda &amp; tuenda <app><lem wit="#Zimmel">committitur</lem><rdg wit="#ed">comittitur</rdg></app>.
                  Gaudete Galli, tuque <app><lem wit="#ed">Giggurile</lem><rdg wit="#Zimmel">Giggulire</rdg></app>, <app><lem wit="#ed">exulta</lem><rdg wit="#Zimmel">exsulta</rdg></app>, pulchri enim mysterii aenigmaticam imaginem praebetis
                  &amp; si nullo allias, hoc tamen praecipue vigilantissimi &amp; optimi probamini, Nec terrebit vos Gallos in universum Philonicus: quod gallinam in <app><lem wit="#ed">coelo</lem><rdg wit="#Zimmel">caelo</rdg></app> esse asserit, 
                  &amp; gallum nullum: Nescitur an gallus sit an gallina, quis enim per tam altum intervallum cristam, quis calcaria videat? <app><lem wit="#Zimmel">Ceterum</lem><rdg wit="#ed">Caeterum</rdg></app> 
                  ipse Quaquerrae credit caecutienti idque gallinis tribuit quod gallorum est potius, Nemo enim gallis <app><lem wit="#ed">coelum</lem><rdg wit="#Zimmel">caelum</rdg></app> frequentius aspicit,
                  magnus inquit naturae historicus. Proinde ego <app><lem wit="#ed">Cygnum</lem><rdg wit="#Zimmel">cycnum</rdg></app> esse credere mallem Apollinis nato, 
                  quando <app><lem wit="#Zimmel">Stheneleia</lem><rdg wit="#ed">Steneleia</rdg></app> proles fuit, summo amore <app><lem wit="#ed">junctam</lem><rdg wit="#Zimmel">junctum</rdg></app>, 
                  id quod certe multis placere audio: <app><lem wit="#ed">Quanquam</lem><rdg wit="#Zimmel">quamquam</rdg></app> est, qui eam Volucrem speciei vocabulo appellat: 
                  quo nec gallum, Philonice, nec gallinam neque etiam <app><lem wit="#ed">Cygnum</lem><rdg wit="#Zimmel">Cycnum</rdg></app> recte <app><lem wit="#ed">intelliges</lem><rdg wit="#Zimmel">intelleges</rdg></app>; 
                  aliae etenim complures in illa voce ut communi continentur. Potuissem ego, Spectatores, si ex praemeditato rem agere mihi contigisset, ut Philonico, multa adducere 
                  quae certe his quae hactenus pro bene meritis gallis in medium attuli, <app><lem wit="#Zimmel">efficaciora</lem><rdg wit="#ed">efficatiora</rdg></app> forent. 
                  scitis enim exactius refutari posse, quae sibi objecta esse sciunt accusati, aut objectum iri praesagiunt, quam ea quae subito &amp; nil tale suspicantibus ingeruntur, 
                  Diis tamen interim ago gratias quod ea quae mihi dicenda obiter videbantur tam prompte hactenus in mentem venere, Sed pergo, Parricidarum comites esse gallos laetari videris Philonice,
                  quasi &amp; ipsi eo genere poenae digni videantur, quo sceleratissimi puniuntur. Cum tamen ipsi Parricidarum ultores sint, &amp; summorum principum voluntate instituti vindices, perpende, 
                  <app><lem wit="#Zimmel">quaeso</lem><rdg wit="#ed">queso</rdg></app>, injuriam, Philonice, non possunt haec praeteriri sine retaxatione, nec debent, maior siquidem deinceps vobis, tibi dico
                  &amp; gallinis <app><lem wit="#Zimmel">lasciviendi</lem><rdg wit="#ed">lascivendi</rdg></app> &amp; blatterandi daretur occasio, Sapienter 
                  &amp; <app><lem wit="#ed">oportune</lem><rdg wit="#Zimmel">opportune</rdg></app> <!-- 31 --> quidam ex magnis Oratoribus dixit. Occurrere oportere injuriae, 
                  quasi inveteraverit quemadmodum connutritum morbum vix quispiam extinxerit. scio quidem &amp; in Codice Iustiniani, &amp; eiusdem rudmentis quas institutiones vocamus, id scriptum esse 
                  quod tu <app><lem wit="#ed">tetulisti</lem><rdg wit="#Zimmel">detulisti</rdg></app> : &amp; legem ex Modestino depromptam, ad legem Pompeiam de Parricidis <app><lem wit="#Zimmel">librorum</lem><rdg wit="#ed">li</rdg></app>. 
                  digestorum quadragesimo octavo addo, a te praeteritam &amp; neglectam, qui praesentibus obsoniis plus uteris quam antiquis legibus: qua quidem &amp; culei &amp; Galli mentio sit &amp;
                  <app><lem wit="#ed">praeterea</lem><rdg wit="#ed">preterea</rdg></app> virgarum sanguinearum, id quod a te inducti non habent Verum omnia non ea procacitate &amp; insolentia, qua tu tumescis, 
                  sed per modestinum modestissime in haec verba. Poena Parricidii more majorum haec instituta est, ut Parricida virgis sanguineis verberatus, dein in culeo insuatur, 
                  cum cane, Gallo <app><lem wit="#Zimmel">Gallinaceo</lem><rdg wit="#ed">Gallinacio</rdg></app> &amp; vipera &amp; simia, dein in mare profundum culeus jactetur, 
                  hoc ita si mare proximum sit, alioquin bestiis <app><lem wit="#ed">subiiciatur</lem><rdg wit="#Zimmel">subiciatur</rdg></app>, Secundum Divi Hadriani constitutionem. 
                  Haec, Spectatores, parricidii vetustis legibus expressa poena est: qua Gallos adfui ob commissum parricidis quis vestrum est qui credat? Causas ignorantibus, proximum est errare.
                  Audite igitur causam ut a Philonici explodenda caecitate longe absitis. Credidere vetusti, qui naturae per experientiam, proprietatem non una in re observarunt, Canem Simiae odiosum esse, Simiam vero Gallo, 
                  hunc autem Serpenti, qua ex re, factum est, ut in nefandissimi sceleris poena <app><lem wit="#ed">a qua</lem><rdg wit="#Zimmel">aqua</rdg></app> etiam elementa abessent: 
                  haec animalia jungenda legum latores parricidae volvere ut simia a cane agitata Gallum, Gallus serpentem urgeret, quae se in hominem maleficum mergeret, 
                  ita ut vivus Parricida, viva nocentis animalis sepultura fieret. hoc aequi &amp; veri <app><lem wit="#Zimmel">interpretes</lem><rdg wit="#ed">interpraetes</rdg></app> asserunt, Quid tu igitur? 
                  Cur insontissimam illam animalium nil male hoc in scelere meritorum turbarum contemnis &amp; taxas, Philonice? Annon potius Gallos laudabimus, quod vitam in mediis undis deferere <!-- 32 --> ferere non timent,
                  ut ex hominum commertio pessimi &amp; scelestissimi tollantur. Poeta unus, cum Simiae meminit in culeum sutae eam innoxiam dicit hoc versu, Clauditur adversis innoxia Simia fatis.
                  Audis Philonice innoxiam Simiam, vel a mordaci &amp; <app><lem wit="#Zimmel">vitiis</lem><rdg wit="#ed">viciis</rdg></app> non parcente, Vate nominari. Quod si causam dissimulasti, non est quod commenderis. 
                  Lingua enim sapientis a mente discrepare non debet, ut scis. Verum haec ut obaerato Spectatores &amp; muneribus illecto, condonemus. Accepistis hactenus quid responderim, 
                  &amp; quam recte, Vide Philonice, ne in foveam quam parasti incidas. Scio Quaquerram illam tuam, &amp; ova ad te sua &amp; pullos dedisse, ut diu institutam accusationem eo prosequereris diligentius.
                  Quaero te an non parricidio sit conformius, prolem ad elixandum, &amp; assandum dare, &amp; Thyestaeam <app><lem wit="#Zimmel">cenam</lem><rdg wit="#ed">coenam</rdg></app> instituere,
                  quam e ripa somniantem Gallinam deturbare, quae tua antea, tanta quaerela fuit. <app><lem wit="#Zimmel">Ceterum</lem><rdg wit="#ed">Caeterum</rdg></app> haec invitus dico,
                  &amp; attigisse transeunter quam dixisse malo essent equidem id genus multa, sed taceo. Est enim tantum conjugalis necessitudinis vinculum, ut neutrum sine alterius incommodo vituperari possit, 
                  Quamobrem recte Giggulirus qui me lacessere noluit, pugnare vero &amp; propugnare voluit, Hoc Philonice sat mirari non possum quod Petrum a Gallo proditum dixisti quasi vero plus prodant Galli canto suo divino quam moneant, 
                  quid si non prodiderit sed monuerit potius? Quis enim hoc ipsum <app><lem wit="#Zimmel">praeter</lem><rdg wit="#ed">preter</rdg></app> Petrum intellexit,
                  cui repetita memoria magistri verba conscientiam exstimularunt, inducto <app><lem wit="#ed">moerore</lem><rdg wit="#Zimmel">maeror</rdg></app>. Non novit Petrum Gallus ille,
                  quisquis fuit, sed officio suo, in horarum discrimine, satisfecit. Quoties Gallo cantante Philonice luditur, scortatur, caeditur? Quorum nullius eum recte
                  accusaveris, sicut nec huius quod peieravit Petrus, quem mihi crede, consulto <app><lem wit="#ed">praeteriisses</lem><rdg wit="#Zimmel">praeterisses</rdg></app> verum tua <app><lem wit="#Zimmel">istuc</lem><rdg wit="#ed">isthuc</rdg></app> petulantia, 
                  provectus es,ut his etiam qui alio in orbe vitaque meliori beati degunt non peperceris. Ad summam Spectatores,<!-- 33 --> Ut aliquando nostro sermoni finis statuatur: Galli gallinacei, Vigilantissimi, strenuissimi: 
                  providentissimi, <app><lem wit="#ed">Reipublicae</lem><rdg wit="#Zimmel">rei publicae</rdg></app>, qua nihil inter mortales excellentius, sunt studiosi &amp; terrarum imperio maxime imperitant,
                  siderumque periti, tempus olfaciunt, non ratione dico sed naturae insigni munere. Nec solis ortum incautis patiuntur obrepere, diemque venientem <app><lem wit="#Zimmel">nuntiant</lem><rdg wit="#ed">nunciant</rdg></app> cantu,
                  hincque magnus Poeta quartam vigiliam depingens, si insit, Excubitorque diem cantu praedixerat Ales. Odiosa quoque in hac re vetustas, Nocti deae Gallum, <app><lem wit="#Zimmel">immolare</lem><rdg wit="#ed">imolare</rdg></app> consuevit,
                  cantante Poeta <app><lem wit="#ed">cum primis</lem><rdg wit="#Zimmel">cumprimis</rdg></app> docto, Nocte Deae noctis cristatus creditur ales, Quod tepidum vigili, provocat ore diem. 
                  Ridenda est sane, Philonici ex testibus <app><lem wit="#Zimmel">audacia</lem><rdg wit="#ed">audatia</rdg></app>, qui galli cantum lasciviae tribuit, quasi disparem cantum,iuvenum &amp; senum hactenus didicerit, 
                  quos paris esse vigiliae, nec disparis indicii, omnia omnium experimenta praedicant, &amp; tamen constat naturae ratione, plus in junioribus lasciviae esse quam senibus: 
                  Praeterea Gallos victos non canere amplius sunt qui asserant abstinere autem, &amp; lascivi re nihil, neminem existimo dixisse hactenus, quibus apertum esse videtur non e lascivia,
                  sed naturae instinctu, <app><lem wit="#ed">coelique</lem><rdg wit="#Zimmel">caelique</rdg></app> influxu, masculos Gallos cantare, &amp; cantando discernere<app><lem wit="#ed"></lem><rdg wit="#Zimmel">horas</rdg></app>,
                  Sed haec ut alia Philonico condonemus,  Quem ut ipse gallum ex homine adolescente factum esse credit, ita vos, Spectatores, in Gallinam aliquando Pythagorica palingenesi mutatum iri existimate. 
                  Non frustra Hercle illustres variarum artium professores &amp; philosophi, in Mercurii tu tela Gallos recensent, ob miram naturae suae in observando &amp; discernendo, celeritatem.
                  Quos ex eodem hoc insigne accepisse verarum narrationum <app><lem wit="#Zimmel">auctor</lem><rdg wit="#ed">autor</rdg></app>: scriptum reliquit, 
                  Ut cuicumque longissimam ex cauda pinnam si dextra est, gestandam tradiderint, is comite gallo, omnes fores aperire omniaque invisibilis ipse videre, possit. 
                  Hi quodam magistratus rexere victoriarum omnino toto orbe partarum auspices. Nonne hoc ingens est deorum munus Spectatores? Ferunt Themistoclem, <!-- 34 --> priusquam
                  cum Xerse pugnaret, ingentem gallorum strepitum <app><lem wit="#Zimmel">audisse</lem><rdg wit="#ed">audiisse</rdg></app>, ad quod exemplum suos milites hortatus, victoriam consecutus est.
                  <app><lem wit="#Zimmel">Boeotii</lem><rdg wit="#ed">Boetii</rdg></app> contra <app><lem wit="#Zimmel">Lacedaemonios</lem><rdg wit="#ed">Lacedemonios</rdg></app> pugnaturi: cum totis noctibus galli cantassent, nobilem victoriam praesagivere, 
                  ita conjecta <app><lem wit="#Zimmel">interpretatione</lem><rdg wit="#ed">interpraetatione</rdg></app>, quod ales illa victa non caneret. Quin &amp; ad Insubres potens
                  genus Galeatii nomen ex insolito gallorum cantu accepisse feruntur, qui tota nocte dicitur, cum vicecomes magnus<app><lem wit="#ed">Matheus</lem><rdg wit="#Zimmel"> Mathqeus</rdg></app> primogenitum ex Bonacosa filium suscepit.
                  Haec est, Spectatores, lasciviae vis censente Philonico, ut Gallos fatidicos efficiat, &amp; futurorum ingerat spiritum, mendaces sunt isti qui lascivia, corpora dissolvi animum obfuscari:`
                  memoriam elui, multorum applausu docuere sed pergo. Parturientibus adesse galli existimantur, postquam unus Latonae parienti astitit: eidem postea <app><lem wit="#ed">charus</lem><rdg wit="#Zimmel">carus</rdg></app> admodum: 
                  generosissimisque ferarum, Leonibus &amp; scolopendris terrori sunt; <app><lem wit="#Zimmel">ex quo</lem><rdg wit="#ed">exquo</rdg></app> Africam petentes, quod ea regio his maxime abundet feris, 
                  hanc Alitem secum ferre consuevere, Idque certe Spectatores nec magnitudine sit, nec potentia, quis enim in his gallum leoni conferet? Sed potius ex superni ordinis contemplatione, maximus enim naturae admirator,
                  &amp; leonem &amp; gallum solares esse dixit, praesentiam tamen virtutis eius, gallo majorem inesse, quod &amp; inde apparet, quod gallus quasi quibusdam hymnis surgenti Soli applaudit, hincque fieri, ut a leone timeatur &amp; colatur.
                  Pythagoras sapiens vel ob id praecipue putatus, quod sapientis se nomine dignum <app><lem wit="#ed">nunquam</lem><rdg wit="#Zimmel">numquam</rdg></app> existimavit, praecipere solebat, tu gallum nutriremus, quo quemadmodum doctissimorum
                  interpretatio est, divi nam animae nostrae partem, quae divinarum rerum cognitione, quasi solido cibo &amp; <app><lem wit="#ed">coelesti</lem><rdg wit="#Zimmel">caelesti</rdg></app> ambrosia pascit <app><lem wit="#ed">intelligimus</lem><rdg wit="#Zimmel">intellegimus</rdg></app>, 
                  Et hic quidem Gallus est, cujus aspectum Leo id est omnis terrena potestas formidat &amp; reveretur. Cui singularem intelligentiam datam esse propheta testatus est, singulare patientiae &amp; veritatis exemplar. 
                  Auditis, Spectatores, an non Galli vocabulo &amp; natura veneranda admodum <app><lem>mysteria</lem><rdg wit="#ed">mysteria</rdg></app> Philosophi <!-- 35 --> &amp; Theologi <app><lem wit="#Zimmel">celarint</lem><rdg wit="#ed">coelarint</rdg></app>, 
                  quae quidem hoc in loco minus <app><lem wit="#ed">retulissem</lem><rdg wit="#Zimmel">rettulissem</rdg></app>, nisi mihi persuasissem, Gallorum gloriam &amp; nobilitatem, hisce non parum auctum iri quae attuli.
                  Et hercle nescio, an id satis de se galli <app><lem wit="#ed">intelligant</lem><rdg wit="#Zimmel">intellegant</rdg></app>, cum sint multi mortalium, quibus haec ut mystica, &amp; aenigmatica ignorantur. 
                  Sed ad institutum redeo. Hunc Gallum, Socrates cum divinitatem animi sui divinitati majoris mundi copulaturum se speraret, Aesculapio <app><lem wit="#Zimmel">illo</lem><rdg wit="#ed">i</rdg></app> animarum medico debere se dixit;
                  <app><lem wit="#ed">quanquam</lem><rdg wit="#Zimmel">quamquam</rdg></app> magnus quidam inter Christianos poetas fidei propugnator, cum Socraticum gallum minus forte decenter,
                  quam oportuit, ludicro esset insecturus, eum Gallinam appellavit, ut mollis &amp; <app><lem wit="#ed">effoemiatae</lem><rdg wit="#Zimmel">effeminatae</rdg></app> rei vocabulo, 
                  quod te nolui latere,Philonice, qui tam augustum &amp; auspicatum hactenus extollere satis &amp; laudare non potuisti. Quis vero nescit gentis &amp; amplissimae 
                  &amp; vetustissima bellorum memoria apud scriptores notae, nomen a gallis gallinaceis sumpsisse. Tum multi alias et docti Galli nomine et sancti fuerunt: Ceu Cor. Gallus poeta, Ceu Gallus <app><lem wit="#Zimmel">Abbas</lem><rdg wit="#ed">Abas</rdg></app> 
                  quem apud eos Helvetios sepultum audivimus qui secundum militarem peritiam in texendo lino &amp; poliendo, omnium sunt famigeratissimi. Quid plura, Spectatores? 
                  Tanta etiam defunctis Gallis vis &amp; nobilitas inest (ne gallinarum demortuarum pulpamenta omnia posse Philonicus putet) ut perunctos galli cerebro nec Pantherea nec Leones attingant: 
                  hoc plagis recentibus prodest, hoc venenatorum morsus, &amp; serpentum incommoda mortalibus perdomat, contraque morbos innumeros valet. Quod si tam pinguis tam sapida eorum caro non est quam gallinarum, non est mirum, 
                  Siquidem tot curae, tot Veneres, totque vigiliae, pinguescere eos non  sinunt: <app><lem wit="#Zimmel">Ceterum</lem><rdg wit="#ed">Caeterum</rdg></app> si in <app><lem wit="#ed">pinguedine </lem><rdg wit="#Zimmel">pinguidine</rdg></app>
                  sita est <app><lem wit="#Zimmel">aestimatio</lem><rdg wit="#ed">estimatio</rdg></app> ut quisquam pinguissimus esset, ita optimus foret, quod profecto pauci vestrum <app><lem wit="#ed">admittunt</lem><rdg wit="#Zimmel">admittuntur</rdg></app>.
                  Non enim semper pondus, sed virtutem ipsam attendimus, hincque est ut ego in <app><lem wit="#Zimmel">cena</lem><rdg wit="#ed">coena</rdg></app> una turdum bovi praeferam, &amp; anseri Phasianum. 
                  Ferunt medici in galli vesica lapidem <!-- 36 -->reperiri, qui vesicae nostrae incommodis medeatur. Item testes Gallinaceorum, perinde si a conceptu edat mulier, mares in utero fieri dicuntur, 
                  Non possum ego &amp; hoc in loco praeterire, quod magnis viris persuasum est,Pedem dextrum videlicet Galli gallina cei tantam vim habere, ut adversarii victor futurus sit, 
                  <app><lem wit="#Zimmel">quicumque</lem><rdg wit="#ed">quicunque</rdg></app> hunc eo animo secum gesserit: quod si ego fraude potius, aut potius naturae subsidio, 
                  quod a multis in fraudis aut superstitionis infamiam deturbatur, Philonicum hoc in loco vincere, quam rei a gallis propositae <app><lem wit="#Zimmel">efficacia</lem><rdg wit="#ed">efficatia</rdg></app>
                  voluissem, certe vel dextro unius galli pede vicissem, tam acria gallorum calcaria sunt. Nunc <app><lem wit="#ed">dinoscite</lem><rdg wit="#Zimmel">dignoscite</rdg></app>, Spectatores, dum alius iudex non est,
                  &amp; vobis omnibus censendi &amp; <app><lem wit="#ed">dinoscendi</lem><rdg wit="#Zimmel">dignoscendi</rdg></app> copia facta est, quam inique accusati sint galli quamque petulans &amp; impetuosum genus sit gallinarum, 
                  &amp; statuite poenam parti adversae, tu deinceps, quid agendum in tali re sit, <app><lem wit="#ed">intelligant</lem><rdg wit="#Zimmel">intellegant</rdg></app> &amp; consilium mutent. 
                  <app><lem wit="#Zimmel">Sumite</lem><rdg wit="#ed">Summite</rdg></app> in animum veteris &amp; excellentis philosophi sententiam. Quicastigare noxios dixit oportere, ne ipsorum exemplo, <app><lem wit="#Zimmel">ceteri</lem><rdg wit="#ed">caeteri</rdg></app>
                  quoque peccent,Corripite igitur gallinas, &amp; plectite, absterrete &amp; erudite ut galli tandem agnoscere queant vos aequitatis esse Patronos &amp; virtutis vindices. Dixi. </p>
            </sp>
         </div>
         <div type="traduction">
            <head>Défense présentée par Euthymus pour les coqs et contre les poules.</head>
            <stage>Euthymus</stage>
            <sp>
               <speaker>Euthymus</speaker>
               <p> traduction </p>
            </sp>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
