<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="TEI_to_htmlmonolingue_la.xslt"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="fr">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Partie IV: Partie IV: dialogue</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Version électronique TEI</edition>   
                <respStmt> 
                    <persName xml:id="EP" type="éditeur">Élodie Paupe</persName>  
                    <resp>Directrice de la traduction pour le Groupe de Théâtre Antique
                        <date type="creation" when="2020-02"/>
                    </resp>   
                    <persName xml:id="PJ" type="contributeur">Pauline Jacsont</persName>
                    <resp>Participante de l'atelier</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Chaire de philologie classique</authority>
                <address>
                    <addrLine>Université de Neuchâtel</addrLine>
                    <addrLine>Faculté de lettres et sciences humaines</addrLine>
                    <addrLine>Espace Tilo-Frey 1</addrLine>
                    <addrLine>2000 Neuchâtel</addrLine>
                    <addrLine>http://www.unine.ch</addrLine>
                </address>
                <availability status="restricted" n="CC-BY-NC-SA">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                    <p>Creative Commons Attribution 4.0 CC BY-NC-SA 4.0 FR</p>
                    <p>NB: le texte latin employé comme source s'est élevé dans le domaine public.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Joachim Vadianus</author>
                    <title>Gallus Pugnans</title>
                    <publisher>?</publisher>
                    <placeName>Vienne</placeName>
                    <date when="1514">1514</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Les graphies majuscules et abréviations de la source ne sont pas conservées.</p>
                </normalization>
                <correction>
                    <p>Les corrections sont encodées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>La césure des mots en fin de ligne ne respecte pas l'original.</p>
                </hyphenation>
                <punctuation>
                    <p>La ponctuation est conservée</p>
                </punctuation>
                <quotation>
                    <p>Les citations marquées dans l'original sont encodées.</p>
                    <p>Les éventuelles autres marques d'intertextualité du texte sont encodées.</p>
                </quotation>
                <segmentation>
                    <p>La segmentation de la source est conservée.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="fr">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc> 
        <revisionDesc>
            <change type="creation" resp="#EP"><date when="2020-02-17"/>Création du fichier: partie dialoguée p. 36-39 de la source.</change>
            <change type="update" resp="#PJ"><date when="2020-02"/>Correction ligne 11</change>
            <change type="update" resp="#EP"><date when="2020-03-02"/>Corrections diverses sur le texte latin</change>
        </revisionDesc> 
    </teiHeader>
    <text n="4" type="dialogue">
        <body>
            <div type="source">
                <head>Parasceue, Instituendae concordiae collocutores.</head>
            
            <stage> Philonicus Euthymus Nomothetes</stage>
            <sp><speaker><app><lem wit="#Zimmel">Philonicus </lem><rdg wit="#ed"></rdg></app></speaker>
                <p>Audistis hactenus, Spectatores, ephebi, <app><lem wit="#Zimmel">grandævi</lem><rdg wit="#ed">grandevi</rdg></app> &amp; medioximi: me narrante 
            breviter, Euthymo vero longissime &amp; fastidiosissime, quid Gallinae desiderent, quid Galli reponant:<!-- 37 -->
            sive potius Euthymus, qui de Gallis ea <app><lem wit="#Zimmel">rettulit</lem><rdg wit="#ed">retulit</rdg></app>, quae ne ipsi quidem sciunt, &amp; si scirent <app><lem wit="#Zimmel">numquam</lem><rdg wit="#ed">ne unquam</rdg></app> crederent.</p>
            </sp>
            <sp><speaker>Euthymus  </speaker> 
                <p>Audistis inquam Spectatores quam inique Gallinae accusarint, <app><lem wit="#Zimmel">quamquam</lem><rdg wit="#ed">quanquam</rdg></app> pertinenter, argumentis evidentibus, &amp; indiciis plus quam veris galli se me Patrono
            purgarint. Qui etsi ea quae dicta sunt: aut proposita per Philonicum nequaquam dictum iri putarunt, Propterea, quod aliter sensurum amorem, aliter fidem, aliter conjugium credidere, 
            suspicati tamen <app><lem wit="#Zimmel">pleraque</lem><rdg wit="#ed">plaeraque</rdg></app> eas injuriae loco habituras me purgationis &amp; defensionis
            provinciam ita subire volvere, ut nihil præterirem eorum, quae ad gloriam suam pertinere viderentur, quod quidem pro virili perfeci, respondendo
            magis quam retaxando, multa enim consulto prætermissa sunt, quae 
            vehementibus verborum aculeis ex officio prosequi potuissem, si
            me adcrescentis orationis vastitas non absterruisset. 
            Magis igitur tibi Philonice temeritatis culpa tribuenda est, quam mihi longitudinis. 
            Potest ingens maledicentia paucissimis verbis comprehendi, 
                    <app><lem wit="#Zimmel">immo</lem><rdg wit="#ed">imo</rdg></app>
            quinque tantum litteris ut si dixero: "Fur es!" amoveri aut &amp; expungi paucis non potest.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>Saepe in me maledicentiam, tu vaniloquentia notas, an non tu vaniloquus es potius, quod me bonam 
            operam pro virili navantem, maledictum dicere falso audes. 
                    <app><lem wit="#Zimmel">Vide, sis,</lem><rdg wit="#ed">Videsis</rdg></app>
            Euthyme, &amp; cognoscens loquitor, instituam ego (mihi crede) isti tuae tam inverecundae petulantiae, alio in loco ultionem.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Euthymus </speaker> 
                <p>Heus Spectatores non est satis a Philonico, tot falso Gallis esse <app><lem wit="#Zimmel">ascripta</lem><rdg wit="#ed">asscripta</rdg></app>, 
            nisi etiam in Euthymo libidinem <app><lem wit="#Zimmel">exsaturet</lem><rdg wit="#ed">exaturet</rdg></app>: minans ipse aliam iam nunc
            aliarum injuriarum actionem instituit, Pergamus obsecro Philonice ne gallorum &amp; gallinarum obliti, in alius causae luctam acerbiorem deveniamus</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>&amp; istud mihi adprime placet, <app><lem wit="#Zimmel">quamquam</lem><rdg wit="#ed">quanquam</rdg></app> te monitum velim, ut horum quae in me dixisti memor sis, ego enim ea non intermittam, nec ut sepulta præteribo.</p></sp> 
            <sp>
                <speaker>Euthymus </speaker> 
                <p>Dicite ergo Spectores ut estis hortati, &amp; sententiam pronuntiate, novistis insontissimos Gallos.</p></sp> 
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>Dicite obsecro Spectores optimi, novistis optimas &amp; <!-- 38 -->insontissimas Gallinas.</p></sp>
            <sp>
                <speaker>Euthymus </speaker> 
                <p>Eheu quid tacetis, ita enim utra pars occubuerit, haud promptum erit <app><lem wit="#Zimmel">intellegere</lem><rdg wit="#ed">intelligere</rdg></app>.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>Eia age, profemini, quod vobis est in animo, reique finem date, fastidiosa est illa in re satis proposita, satisque clara, cunctatio.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Euthymus </speaker> 
                <p>Tacere omnes sentis, mussare, tamen vides, &amp; conari quicquam <app><lem wit="#Zimmel">nonnullos</lem><rdg wit="#ed">non nullos</rdg></app>. 
                    Quod si unus verba faceret primus, plures sensum essemus audituri. 
                    Etenim, cum respondere omnes nequeant. singuli eum qui primus loqui audeat, expectant: 
                    quem tandem ordientem, certatim urgere &amp; impellere (ut saepe in coetu sit) reliqui multitudo solet.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>Ego te Nomothetes, cum prudentissimis quibusque consiliorum acumine par sis, tam 
            diu tacere, attente audientem, admodum miror, Effare obsecro, 
            quod <app><lem wit="#Zimmel">felix</lem><rdg wit="#ed">foelix</rdg></app> faustumque fiet ut et alii aut in tu sententia conquiescant, aut
            ad dicendum invitati, quae animo concepere, proloquantur, nosque <app><lem wit="#Zimmel">cumprimis</lem><rdg wit="#ed">cum primis</rdg></app>  
            quid sentias, non ignoremus, Amas tu quidem, ut scio, Gallinas, &amp; Ornithoboscia frequentissima, ea villa fovet, quam nuper ad 
            suburbanum, <app><lem wit="#Zimmel">exædificasti</lem><rdg wit="#ed">exedificasti</rdg></app>.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Euthymus </speaker> 
                <p>Salva res est, eloquente Nomothete potest enim <app><lem wit="#Zimmel">ceteris</lem><rdg wit="#ed">coeteris</rdg></app> qui assunt, recte sentiendi exemplum, praebere. 
                    Dicito ergo mi Nomothetes, et ordire faustiter.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Nomothetes </speaker> 
                <p>Quia me Philonice, tuque Euthyme, adeo ut primus eloquar: 
                    quod sentio hortamini, duco non tacendum esse, maxime quod nullius
                    sententia nostra opinione, praevertitur. Idque omnium maxime velim ut 
                    Capos castratos in vestra illa disceptatione, Galli, Gallinaeque arbitros deligerent. 
                    Iudices enim esse non possunt cum sint Eunuchi, 
                    id quod nostrarum legum sanctione, si bene sentio, <app><lem wit="#Zimmel">comprehensum</lem><rdg wit="#ed">comprehenssum</rdg></app> est, 
                    Arbitri Hercle optime erunt ob communis amicitiae vinculum &amp; mores utrisque multis annis examussim perspectos, 
                    Et hoc etiam vocabulum, illo plus est honorum, 
                    Nam arbitrorum officium, multo mansuetius, multoque in affinium &amp; conjugum dissidiis <app><lem wit="#Zimmel">opportunius</lem><rdg wit="#ed">oportunuis</rdg></app>. 
                    Hos enim legum adeo non ligat severitas, quin multa possint pro partium commodo <app><lem wit="#Zimmel">mansuetissime</lem><rdg wit="#ed">mansuetssime</rdg></app> moderari. 
                    Illos autem officii rigor legumque<!-- 39 --> dictamen non sinunt nisi cum incommodo quodam mites esse. 
                    Praeterea, Odiosissimum est, pati iudicem qui nostri generis non sit, Ad sui 
                    enim ordinis iudicem fugere debet legibus &amp; natura promittentibus, 
                    quisquis accusatur eumque sequatur, qui accusat oportet. 
                    Quia igitur utraque pars, Caporum fidem vestris verbis imploravit, 
                    quod ego <app><lem wit="#Zimmel">prae ceteris</lem><rdg wit="#ed">praecaeteris</rdg></app> iter audiendum animadverti, 
                    quos alios commode praeter Capos, obsecro, instituetis Arbitros?</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Euthymus </speaker> 
                <p>Hercle ita fieri desidero, ut Nomothetae placet, utque aliis ipsi annuentibus placere video. 
                    Verum quis Caporum commodus interpres erit?</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>Prius quaerere, an Gallis, Gallinisque hoc ipsum sit placiturum Euthyme, his siquidem nolentibus nihil loci Nomothetae consulta obtinebunt.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Nomothetes </speaker> 
                <p>Quin igitur, quid velint rimamini?</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>iam rimabimur si placet Euthyme?</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>Euthymus </speaker> <p>perplacet. Vos interim Spectatores Spectatores libero &amp; hilaro animo eritis.</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>Nomothetes </speaker> 
                <p>Video ego <app><lem wit="#Zimmel">me Dius Fidius</lem><rdg wit="#ed">medius fidius</rdg></app>, trisque acceptos esse Capos, nam utrique conivent &amp; verbis quoque assentiuntur, verum revertentes audiamus.</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>Pulchre Gallinae sibi evenisse putant, quod Capos arbitros habiturae sunt.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Euthymus </speaker> 
                <p>Et pulcherrime Galli, nam Capi Galli aliquando fuere, Gallinae <app><lem wit="#Zimmel">numquam</lem><rdg wit="#ed">nunquam</rdg></app>.</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>Philonicus </speaker> 
                <p>Subi obsecro Nomothete, provinciam id eloquendi quod Capi volunt. 
                    Nullum enim omnium scio qui majori ipsis familiaritate, inter <app><lem wit="#Zimmel">oriandum</lem><rdg wit="#ed">ociandum</rdg></app> junctus sit. 
                    Enarra igitur eis prius rem omnem ut eam accepisti, &amp; Democriti herba, qua multarum volucrum sermonem <app><lem wit="#Zimmel">intellegis</lem><rdg wit="#ed">intelligis</rdg></app>, gnaviter utere.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Nomothetes </speaker> 
                <p>Quia ita Patroni vultis ita agetur, verum immorandum est paulisper donec omnia explicem Capis, &amp; quae rursum dicenda sint accipiam. 
                    Vos interim Spectatores orate superos, ut Nomothetes <app><lem wit="#Zimmel">vester</lem><rdg wit="#ed">voster</rdg></app> ex Caporum Senatu id referat, 
                    quod pro pace &amp; concordia, tantae discordiae prospere faxit.</p>
            </sp> 
            </div>
            <div type="traduction">
                <head>A la veille du sabbat, voici les interlocuteurs chargés d’établir la paix: Philonicus, Euthymus, Nomothetes.</head>
                
                <stage> Philonicus Euthymus Nomothetes</stage>
                <sp><speaker><app><lem wit="#Zimmel">Philonicus</lem><rdg wit="#ed"></rdg></app> </speaker>
                    <p>Jusque là vous avez entendu, spectateurs, jeunes gens, vieillards et ceux qui se trouvent entre les deux, de ma bouche brièvement, et de celle d’Euthymus longuement et fastidieusement, ce que les poules ont réclamé, ce que les coqs ont répliqué. Ou, pour mieux dire, Euthymus a rapporté des actions que les coqs eux-mêmes ne connaissent pas eux-mêmes et, s'ils les connaissaient, ils ne leur accorderaient aucun crédit.</p>
                </sp>
                <sp><speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>Vous avez entendu, dis-je, Spectateurs, combien les poules ont injustement accusé, bien que d'une manière pertinente, avec des arguments clairs et et des preuves plus que véridiques les coqs se sont justifiés grâce à mon intervention comme avocat.
Bien qu’ils aient pensé que ce qui a été dit ou exposé par Philonicus ne serait pas dit parce qu'ils ont cru autrement à l'amour qui serait ressenti ou à la loyauté ou au mariage, ayant cependant soupçonné qu’elles considèreraient comme une injustice la plus grande partie de ces actions, ils ont médité de me proposer la charge de les justifier et de les défendre pour que je n'omette rien de ce qui paraissaient concerner leur gloire.
J’ai certes accompli cela en faveur du parti des mâles, plus en répondant qu’en censurant à mon tour. En effet de nombreux faits ont été délibérément passé sous silence, faits que  j'aurais j’aurais pu, en vertu de ma fonction, m’attacher à décrire avec les impétueux aiguillons de mes mots si l’immensité d’un discours qui ne faisait que grossir ne m’en avait détourné.
Par conséquent, Philonicus, la faute d’irréflexion doit t’être imputé à toi plus qu’à moi celle de la longueur. Une énorme médisance peut être comprise en très peu de mots, même en cinq (six) lettres seulement. Par exemple, si je dis: “Voleur!”, l’insulte ne peut être changée ou effacée par quelques mots.
</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>Souvent en moi [est] la médisance, toi tu te démarques par tes paroles futiles. Est-ce que toi tu n'es pas futile plus que moi qui accompli avec soin un effort méritoire pour la gent masculine ? Tu oses dire faussement une médisance. Vois-tu, Euthymus, et je parle en connaissance de cause, moi, crois-moi, j'entreprendrai dans un autre lieu une vengeance pour ton effronterie là si impudente.</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>Holà, spectateurs, ce n'est pas assez venant de Philonicus, tant sont nombreuses les choses attribuées faussement aux coqs, excepté encore qu'il est rempli de jalousie envers Euthymus : se menaçant lui-même, il organise déjà maintenant une autre action [pour] d'autres injustices. Je supplie Philonicus pour que nous poursuivions sans oublier ni les coqs ni les poules, et pour que nous en venions à cette pénible lutte au cours d'un autre procès.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>Et cela me plaît infiniment, bien que je veuille t'avertir pour que tu te rappelles de ce que tu as dit à mon sujet, moi en effet ces paroles je ne les interromprai pas, ni ne les omettrai à l'enterrement.</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>Dites donc, spectateurs, comme vous y êtes engagés, et faites part de votre avis, reconnaissez les coqs comme totalement innocents.</p></sp> 
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>Dites, je vous prie, excellents spectateurs, reconnaissez les poules comme excellentes et totalement innocentes.</p></sp>
                <sp>
                    <speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>Hélas, pourquoi gardez-vous le silence ? De cette manière en effet, comprendre quel parti est tombé ne sera pas du tout aisé.</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>Courage, allons ! Exprimez ce que vous avez à l'esprit, et donnez la conclusion de l'affaire. Cette hésitation, dans une affaire suffisamment exposée et suffisamment claire, est lassante.</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>Tu t'aperçois que tous se taisent, cependant tu vois qu'ils marmonnent, et que quelqu'un fait quelques efforts. Parce que si un seul parlait en premier, nous serions sensiblement plus nombreux à être sur le point d'écouter. Et en effet, comme ils ne pouvaient pas tous répondre, chacun attendait celui qui oserait parler le premier. Enfin, la foule a l'habitude d'être réduite à accabler et ébranler à l'envi (comme cela arrive souvent au cours d'une réunion) celui qui l'organise.</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>Moi, Nomothetes, je t’admire, écoutant attentivement avec chacun des plus avisés, avec intelligence, par grâce, tu te tais longtemps alors. Je te conjure de parler, car quelque chose de chanceux et d’heureux arrivera, à savoir que d’autres ou bien se contentent de ton avis, ou bien invités à dire ce qu’ils ont absorbé dans l’âme, ils parleront tout haut, et nous n’ignorerons pas avec les premiers ce que tu jugeras. Tu aimes, certes, comme je le sais, les poules et les Ornithoboscia ? les plus fréquentes, cette maison que tu as récemment construite aux portes de la ville les tient au chaud.</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>L’affaire est sauve. Comme Nomothetes est éloquent, il peut fournir aux autres qui sont présents, un exemple de juger de manière droite. Nomothetes, parle-moi donc et commence de manière assez chanceuse.</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Nomothetes </speaker> 
                    <p>Parce que Philonicus me … et toi Euthymus …. ?, à tel point que je parlerai premier : vous m’exhortez à ce que j’exprime un avis ; j’estime qu’il ne faut pas se taire, car on s’occupe d’abord de rien d’autre que de notre avis et opinion surtout. Et de toutes les choses, par-dessus tout, je veux que les coqs et les poules choisissent dans votre grand débat les chapons castrés comme arbitres. Ils ne peuvent en effet être juges, alors qu’ils sont des eunuques, ce qui, selon la sanction de nos lois, si je comprends bien, a été saisi. Les juges, par Hercule le meilleur, seront pour leur amitié commune, le lien et les coutumes à l’un et l’autre pour beaucoup d’années (persprectos ?). Et ce terme aussi est plus honorable que celui-là. La charge des juges, en effet, de manière beaucoup plus calme et beaucoup plus dans les différends convenables des complices et des conjoints. (?) La sévérité des lois ne les lie pas à tel point, en effet, sans qu’on tienne beaucoup de choses pour l’avantage des parties de manière très calme. Mais la rigueur de la charge et la plainte des lois ne permettent pas qu’ils soient envoyés, si ce n’est à quelqu’un de désavantageux. En outre, il est très odieux qu’un juge qui n’est pas de notre genre soit permis. En effet, il doit fuir le juge de son ordre, les lois et la nature le promettant, il faut que, quel que soit celui qui est accusé, suive celui qui accuse. Parce que, donc, l’une et l’autre partie implore la confiance des chapons par leurs paroles (quel chemin devant les autres pour écouter doit être remarqué ? ), je supplie, quels autres sauf les chapons instituez-vous comme juges, de manière convenable ?</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>Par Hercule, je désire que cela se fasse ainsi, comme cela plaît à Nomothetes et comme cela plaît aux autres eux-mêmes qui font signe, je vois. Mais qui parmi les chapons sera le médiateur le plus approprié ?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>Auparavant, demande si cela même plaira aux coqs et aux poules, Euthymus, ceux qui ne veulent pas n’obtiendront pas des résolutions du lieu de Nomothetes.</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Nomothetes </speaker> 
                    <p>Allons donc, que voulez-vous scruter ?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>Déjà, nous voulons savoir si cela plaît à Euthymus.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>Cela me plaît beaucoup. Vous, pendant ce temps, spectateurs, spectateurs, serez d’un esprit libre et joyeux.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>Nomothetes </speaker> 
                    <p>test</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>test</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Euthymus </speaker> 
                    <p>test</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>Philonicus </speaker> 
                    <p>test</p>
                </sp> 
                <sp>
                    <speaker>Nomothetes </speaker> 
                    <p>test</p>
                </sp>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
