<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="TEI_to_htmlmonolingue_la.xslt"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="TEI_to_latexbilingue.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="fr">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Partie V: arbitrage</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Version électronique TEI</edition>   
                <respStmt> 
                    <resp><date type="creation" when="2020-02"/>Équipe de traduction pour le Groupe de Théâtre Antique composée de
                        <name xml:id="SM" type="participante">Séverine Moy</name>
                        sous la direction de 
                    </resp>  
                    <name xml:id="EP" type="éditeur">Élodie Paupe</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Chaire de philologie classique</authority>
                <address>
                    <addrLine>Université de Neuchâtel</addrLine>
                    <addrLine>Faculté de lettres et sciences humaines</addrLine>
                    <addrLine>Espace Tilo-Frey 1</addrLine>
                    <addrLine>2000 Neuchâtel</addrLine>
                    <addrLine>http://www.unine.ch</addrLine>
                </address>
                <availability status="restricted" n="CC-BY-NC-SA">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                    <p>Creative Commons Attribution 4.0 CC BY-NC-SA 4.0 FR</p>
                    <p>NB: le texte latin employé comme source s'est élevé dans le domaine public.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Joachim Vadianus</author>
                    <title>Gallus Pugnans</title>
                    <publisher>?</publisher>
                    <placeName>Vienne</placeName>
                    <date when="1514">1514</date>
                    <biblScope unit="page" from="40" to="43">40-43</biblScope>
                </bibl>
                <listWit>
                    <witness xml:id="ed">Editio princeps encodée</witness>
                    <witness xml:id="Zimmel">Édition du texte avec traduction</witness>
                    <witness xml:id="MS">Copie manuscrite de 1514</witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Les graphies majuscules et abréviations de la source ne sont pas conservées.</p>
                </normalization>
                <correction>
                    <p>Les corrections sont encodées.</p>
                </correction>
                <hyphenation>
                    <p>La césure des mots en fin de ligne ne respecte pas l'original.</p>
                </hyphenation>
                <punctuation>
                    <p>La ponctuation n'est pas conservée</p>
                </punctuation>
                <quotation>
                    <p>Les citations marquées dans l'original sont encodées.</p>
                    <p>Les éventuelles autres marques d'intertextualité du texte sont encodées.</p>
                </quotation>
                <segmentation>
                    <p>La segmentation de la source est conservée littéraire de la source est conservée, mais pas la segmentation par page.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
            <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"></variantEncoding>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="fr">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc> 
        <revisionDesc>
            <change type="creation" resp="#EP"><date when="2020-02-18"/>Création du fichier.</change>
            <change type="update" resp="#SM"><date when="2020-03-03"/>Modification du texte latin.</change>
            <change type="update" resp="#EP"><date when="2020-03-09"/>Mise à jour de la traduction.</change>
            <change type="update" resp="#SM"><date when="2020-03-13"/>Modification du texte latin.</change>
            <change type="update" resp="#EP"><date when="2020-03-17"/>Mise à jour de la traduction et ponctuation latine.</change>
        </revisionDesc> 
    </teiHeader>
    <text n="5" type="discours">
        <body>
            <div type="source">
                <head>Caporum arbitrium<!-- 40 --> Nomothetes interpres loquitur.</head>
                <stage>Nomothetes</stage>
                <sp>
                    <speaker>Nomothetes</speaker>
                    <p>
                        Recensui, ut jussistis Philonice tuque Euthyme, breviter &amp; enucleate rem omnem Capis, 
                        qui nescio an alia in re <app><lem wit="#Zimmel">umquam</lem><rdg wit="#ed">unquam</rdg></app> adeo stupefacti fuerint, 
                        ac hodie fuere, postquam illam inter Gallos Gallinaeque audivere <app><lem wit="#Zimmel">dissensionem</lem><rdg wit="#ed">dissentionem</rdg></app>. 
                        Sciunt equidem intestinis bellis nil pestilentius esse &amp; eius <app><lem wit="#ed">reipublicae</lem><rdg wit="#Zimmel">rei publicae</rdg></app> fulcimenta durare diu non posse, 
                        qua a capite membra dissentiant. 
                        &amp; alioqui veritatis amator Historicus Concordia dixit res parvas crescere, Discordia maximas dilabi. 
                        Id quod adeo vobis est notum ut quod maxime. 
                        Quapropter eis re breviter accepta, 
                        visum est eo festinantius ad moderati arbitrii praescriptum contendendum esse quanto res in se plus habitura periculi est, 
                        si longius proteletur. 
                        Gratiasque agunt bonae sorti &amp; secundo fato quod arbitrii ad eos libertas vestro &amp; partium consensu pervenit. 
                        Si enim res cessisset aliter, timendum ipsis videbatur 
                        <app><lem wit="#Zimmel">ne quis</lem><rdg wit="#ed">nequis</rdg></app> immitius quam huiusmodi generis imbecilla securitas commeruisset agere fuerit ausus, quod hercle nemo in Capis animadvertet. 
                        Sunt enim hi qui &amp; Gallos &amp; Gallinas, par amoris moderamine <app><lem wit="#Zimmel">persequuntur</lem><rdg wit="#ed">prosecuntur</rdg></app> 
                        ac de gallis quidem non est quod dubitet quispiam, cum &amp; ipsi aliquando galli fuerint, 
                        quod tu Euthyme paulo ante dicebas. 
                        pro Gallinis vero haec indicia sunt quod olim mares eas communi instinctu dilexere. 
                        Et iam nunc cum excubatrix deficit, in amoris argumentum pullos fovent tactu subtus <app><lem wit="#Zimmel">iacentium</lem><rdg wit="#ed">iacentum</rdg></app> pullorum pruriente, quoque se oblectantes, 
                        semper deinceps, amant ducunt, pascunt, 
                        quod se expertum magnus naturae indagator asseruit. 
                        Quae cum vera esse constet, nemo sane Capos in arbitratu suspectos habebit, utcumque cesserit sententia 
                        quam ego, ut jusserunt, breviter &amp; aperte vobis, Spectatores,
                        audientibus partium patronis effabor.  
                        <!-- 41 --> Gallinis enim &amp; Gallis plura a Capis ipsis iuste non nihil indignantibus 
                        post sedatam hanc contentionem dicentur, maxime si ad aliorum nostrae provinciae aures haec res aperte pervenerit: 
                        ut certe perveniet. 
                        Quod enim iam sum locuturus, ex horum animis defluxit praecipue, quos hic mihi assidere videtis, 
                        qui nostri Ornithoboscii incolae, supremae <app><lem wit="#Zimmel">auctoritatis</lem><rdg wit="#ed">autoritatis</rdg></app> locum inter omnes obtinent, 
                        idque tenent memoria, quod a longis annis inter eos actum est, &amp; per exercitam illam prudentiam facile quid futurum sit, 
                        odorari potuerunt, semper, ex longa &amp; honestissima consuetudine, &amp; libero provinciae suae decreto, 
                        in difficillimarum rerum <app><lem wit="#Zimmel">aestimatione</lem><rdg wit="#ed">estimatione</rdg></app> omnium consensu, primores. 
                        Hi igitur acclamantibus qui domi nostrae sunt reliquis, ingenue fatentur, fere omnia ab Gallis, 
                        Gallinisque gnaviter &amp; attente agi, remque rusticam &amp; villaticas divitias, per eos levissimis impensis augeri, 
                        Esse tamen, quod in utroque (ut imbecillitas fert mortalium) <app><lem wit="#Zimmel">vitio</lem><rdg wit="#ed">vicio</rdg></app> dare quis possit. 
                        Nimis enim morosas Gallinas, Gallos vero nimis petulantes, saepe animadvertisse asserunt, nec morigerantes semper Gallinas, nec Gallos semper tuentes. 
                        Quae quidem, cum &amp; inter homines habeant libertatem impunem, quis gallis &amp; gallinis imputabit? 
                        At istud consilium quo per invidiam correptae Gallinae, eo dementiae pervenerunt, 
                        ut Gallorum famam inter mortales illustrem admodum &amp; prespectam, 
                        infringere atque infamem reddere, rebus non tam veris quam confictis &amp; perperam excogitatis conatae fuerint, adeo displicet, 
                        ut quod maxime. 
                        Nullo enim instituto major ruina, rei suae publicae parari poterat, si eo voto ad metam perventum esset, quo res coepta est. 
                        Idcirco partium consiliis diligenter perpensis, cognitoque universo <app><lem wit="#Zimmel">negotii</lem><rdg wit="#ed">negocii</rdg></app> excursu, non possunt non asserere, Gallis strenuis illatam esse injuriam. 
                        Quod tu Philonice, ubi Gallinis dixeris ne <app><lem wit="#Zimmel">aegre ferant</lem><rdg wit="#ed">aegreferant</rdg></app>, oratas habeto, 
                        Apertae enim <app><lem wit="#Zimmel">justitiae</lem><rdg wit="#ed">justiciae</rdg></app> nemo commode pro  <!-- 42 --> amicis etiam amicissimis, refragari potest, cumque justae poenae non nihil loci in Gallinis esse videretur, 
                        eam abolitam &amp; expunctam in amoris sui argumentum volvere. 
                        Novistis legem, quae Iudices in levioribus causis vult esse ad lenitatem proniores, 
                        In gravioribus autem poenis, severitatem legum cum aliquo temperamento benignitatis subsequi. 
                        Capi causae nostra non judices sed Arbitri, poenam commissi, hercle non parui: 
                        non temperare, sed non reminisci volverunt Eius loco munus <app><lem wit="#Zimmel">exspectantes</lem><rdg wit="#ed">expectantes</rdg></app> pulcherrimum, &amp; partibus commodissimum, 
                        Concordiam videlicet &amp; matrimonii perenni pace stabiliti mite comertium, 
                        ad quod praestandum, tu Philonice, tuque Euthyme, cum domum venietis, Gallos, Gallinasque, iterum atque iterum hortemini. 
                        QUID est enim, Dii boni, in ea familia, qua vir &amp; uxor rerum habent administrationem, divinius? 
                        Quid utilius pace &amp; amore? 
                        Magnum legislatorem dixisse ferunt, Vitam reliquam minime videndam esse, quando uxor cum viro in discordia est. 
                        Ubi enim illa est morosa &amp; jurgiosa invidia, Ubi irae &amp; molestiae, per dies perque noctes scatent, 
                        Ibi de vita <app><lem wit="#ed">quotidie</lem><rdg wit="#ed">cotidie</rdg></app> plus amittitur, adeo, ut mortuum esse satius esset, quam ad mortem tam lento &amp; molesto passu pervenire. 
                        Monendae igitur Philonice sunt Gallinae, ut se suosque maritos ament, remque domesticam current, &amp; invidiae errore conceptae stimulos, 
                        ex animis suis procul eliminent, sintque probae (Conjuge, namque proba nihil <app><lem wit="#Zimmel">exstat</lem><rdg wit="#ed">extat</rdg></app> dulcius usquam) &amp; apertae, 
                        ut virorum suorum major per haec salus, majorque quies astruatur. 
                        Non frustra diligens quidam rei domesticae praeceptor dixit, 
                        Existimo probam conjugem, sociam domus esse, magnumque momentum ad viri <app><lem wit="#Zimmel">felicitatem</lem><rdg wit="#ed">foelicitatem</rdg></app>. 
                        Natura siquidem, quam primus ille mundi genitor perpetua <app><lem wit="#Zimmel">fecunditate</lem><rdg wit="#ed">foecunditate</rdg></app> donavit, operam mulieris ad domesticam diligentiam comparavit, 
                        Viri vero ad exercitationem extraneam, 
                        Itaque viro calores &amp; frigora perpetienda, 
                        tum  <!-- 43 --> etiam laborem pacis &amp; belli distribuit, mulieri autem domestica <app><lem wit="#Zimmel">negotia</lem><rdg wit="#ed">negocia</rdg></app> curanda tradidit, 
                        quae ut curaret diligentius, viro timidiorem esse voluit. 
                        Nam metus ad diligentiam custodiendi plurimum confert nobilis agricolae testimonio, 
                        Perperam ergo invident Gallinae Gallis honestam illam, socialis pugnae exercitationem, &amp; haec quasi militaria stipendia, 
                        quae in viris <app><lem wit="#ed">rempublicam</lem><rdg wit="#Zimmel">rem publicam</rdg></app> apud majores administrantibus raro desiderata sunt. 
                        Ex his enim exerciti propugnabunt audentius, &amp; timebunt minus, 
                        quos tu Euthyme, tu Gallinas conjuges continenter ament curentque obsecrato, decet hoc eos, 
                        quia <app><lem wit="#ed">reipublicae</lem><rdg wit="#Zimmel">rei publicae</rdg></app> nostrae suo imperio aemuli cognoscuntur. 
                        Praeterea, ut omnium injuriarum oblivio sit. 
                        Fidus enim &amp; sincerus amor ibi esse non potest, ubi injuriarum memoriam, latentibus scintillis invidia nutrit. 
                        Quod si pristinae benevolentiae favore, resipiscentes Gallinae, Gallique amantes consenserint, salvi erunt, vitamque agent beatam &amp; utilissimam his, 
                        quorum <app><lem wit="#Zimmel">praediis</lem><rdg wit="#ed">prediis</rdg></app> suam istam civitatem locaverint. 
                        Nobilis Poetae sententia est. Nec divitias nec quicquam aliud tantum voluptatis habere, quantum virum &amp; uxorem bonos. 
                        Eam si domi vestrae Gallis &amp; Gallinis explicabitis sese amabunt, ut antea, 
                        Capisque agent, ut certe <app><lem wit="#Zimmel">debent</lem><rdg wit="#ed">daebent</rdg></app>, infinitas gratias, 
                        Ite igitur actutum domum, &amp; concordiae consulite, 
                        in cuius solius incolumitate, Gallinarum &amp; Gallorum sita est salus, dixi.
                    </p>
                </sp>
            </div>
            
            <div type="traduction">
                <head>Arbitrage des chapons, l'interprète Nomothetes parle.</head>
                <stage>Nomothetes</stage>
                <sp>
                    <speaker>Nomothetes</speaker>
                    <p>
                        Comme vous me l’avez ordonné, toi Philonique et toi Euthyme, j’ai exposé brièvement et sans artifice toute l’affaire aux chapons dont j’ignore s’ils ont jamais été aussi ébahis dans une autre affaire qu’ils ne l’ont été aujourd’hui après qu’ils ont entendu le désaccord des coqs et des poules.
                        Ils savent évidemment que rien n’est plus funeste que des guerres intestines et que les fondements de la république dont les membres sont en désaccord avec la tête ne pourront pas tenir longtemps. Par ailleurs, l’historien amoureux de la vérité a dit que les petites choses croissent grâce à l’harmonie et que les grandes s’évanouissent à cause de la discorde. Vous le savez mieux que personne. 
                        À cause de cela, après qu’on leur a brièvement résumé l’affaire, il leur a semblé qu’il fallait tendre d’autant plus rapidement vers l’arrêté d’une décision modérée que l’affaire va porter en elle plus de danger à force d’être plus longtemps différée et ils remercient la bonne fortune et le destin favorable parce que la liberté de décision leur revient selon votre accord et celui des partis. 
                        
                        Si en effet l’affaire en était allée autrement, il leur semblait qu’il fallait craindre que quelqu’un ose agir plus sévèrement que ne l’aurait mérité la sotte insouciance de l’un et l’autre sexe, ce que, par Hercule, personne ne reproche aux chapons.
                        
                        En effet ce sont eux qui poursuivent aussi bien les coqs que les poules d’une même conduite amoureuse. En ce qui concerne les coqs, il n’y a pas de doute à avoir pour quiconque puisque ils ont eux-mêmes été des coqs autrefois, ce que toi, Euthymus, tu me rappelais un peu auparavant. D’un autre côté, en ce qui concerne les poules, les preuves sont le fait que autrefois ils les ont jadis aimées selon l’instinct ordinaire comme des mâles.
                        Et déjà maintenant lorsque la couveuse meurt, ils réchauffent les petits dans une preuve d’amour alors que le contact des petits qui sont couchés sous eux les démange, en y prenant du plaisir aussi. Ensuite, toujours, ils les aiment, les guident, les nourrissent, comme un grand chercheur de la nature a affirmé en avoir fait lui-même l’expérience.
                        Et puisque que c’est un fait établi que ces choses sont vraies, personne ne tiendra raisonnablement pour suspects les chapons, quelle que soit la sentence que moi, comme ils l’ont décidé, je vous dirai, spectateurs, brièvement et ouvertement à vous qui écoutez et aux avocats des partis.
                        
                        Aux poules et aux coqs, beaucoup de choses seront dites par les chapons eux-mêmes qui ne s’indignent justement pas pour rien une fois ce conflit réglé. 
                        
                    </p>
                </sp>
            </div>  
        </body>
    </text>
</TEI>
