<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="fr">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Joachim Vadianus, Gallus Pugnans</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Version électronique TEI</edition>   
                <respStmt> 
                    <persName xml:id="EP" type="éditeur">Élodie Paupe</persName>  
                    <resp>Directrice de la traduction pour le Groupe de Théâtre Antique
                        <date type="creation" when="2020-02"/>
                    </resp>    
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Chaire de philologie classique</authority>
                <address>
                    <addrLine>Université de Neuchâtel</addrLine>
                    <addrLine>Faculté de lettres et sciences humaines</addrLine>
                    <addrLine>Espace Tilo-Frey 1</addrLine>
                    <addrLine>2000 Neuchâtel</addrLine>
                    <addrLine>http://www.unine.ch</addrLine>
                </address>
                <availability status="restricted" n="CC-BY-NC-SA">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                    <p>Creative Commons Attribution 4.0 CC BY-NC-SA 4.0 FR</p>
                    <p>NB: le texte latin employé comme source s'est élevé dans le domaine public.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <author>Joachim Vadianus</author>
                    <title>Gallus Pugnans</title>
                    <publisher>?</publisher>
                    <placeName>Vienne</placeName>
                    <date when="1514">1514</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <normalization>
                    <p>Les graphies majuscules et abréviations de la source ne sont pas conservées.</p>
                </normalization>
                <correction>
                    <p>Les corrections qui sont apportées au texte sont faites sous forme d'apparat critique.</p>
                </correction>
                <punctuation>
                    <p>La ponctuation est conservée</p>
                </punctuation>
                <quotation>
                    <p>Les citations marquées dans la marge latérale figurent dans l'apparat des sources.</p>
                    <p>Les éventuelles autres marques d'intertextualité du texte figurent dans un apparat secondaire.</p>
                </quotation>
                <segmentation>
                    <p>La segmentation de la source est conservée.</p>
                </segmentation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change type="creation" resp="#EP"><date when="2020-02-17"/>Création du fichier: partie dialoguée p. 36-39 de la source.</change>
        </revisionDesc> 
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="la">Latin</language>
                <language ident="fr">Français</language>
            </langUsage>
        </profileDesc> 
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Parasceve, Instituendae concordiae collocutores<note>36-39</note></head>
            
            <stage> Philonicus Euthymus Nomothetes</stage>
            <sp><p>
                Audistis hactenus, Spectatores, ephebi, grandevi &amp; medioximi: me narrante 
            breviter, Euthymo vero longissime &amp; fastidiosissime, quid Gallinae defiderent, quid Galli reponant:<!-- 37 -->
            sive potius Euthymus, qui de Gallis ea retulit, quae ne ipsi quidem sciunt, &amp; si scirent ne unquam crederent.</p>
            </sp>
            <sp><speaker>Eu.</speaker> 
                <p>Audistis inquam Spect. quam inique gallinae accusarint, quanquam pertinenter, argumentis evidentibus, &amp; indiciis plus quam veris galli se me Patrono
            purgarint. Qui etsi ea quae dicta sunt: aut proposita per Philonicum neququam dictum iri putarunt, Propterea, q aliter sensurum amo
            rem, aliter fidem, aliter conjugium credidere, Suspicati tamen plaeraque eas injuriae loco habituras me purgationis &amp; defensionis
            provinciam ita subire volvere, ut inihil praterirem eorum, quae ad gloriam suam pertinere viderentur, qd quidem pro virli perfeci, respondendo
            magis, qua retaxando, multa enim consulto pratermissa sunt, quae 
            vehementibus verborum aculeis ex officio prosequi potuissem, si
            me adcrescentis oratinis vastitas non absterruisset, Magis igitur
            tibi PHilo. temeritatis culpa tribuenda est, quam mihi longitudinis, 
            Potest, ingens maledicentia, paucissimis verbis comprehendi, imo
            quinque tantum litteris ut si dixero, Fures? amoveri aunt &amp; expungi paucis non potest.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Phi.</speaker> 
                <p>Saepe in me maledicentiam, tu vaniloquentia notas, an non tu vaniloquus es potius, quod me bonam 
            operam pro virili navantem, maledictum dicere falso audes, Videsis
            Euthyme, &amp; cognoscens loquitor, instituam ego (mihi crede) isti
            tuae tam inverecundae petulantiae, alio in loco ultionem.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Eut.</speaker> 
                <p>Heus Spec. non est satis a Philonico, tot falso Gallis esse ascripta, 
            nisi etiam in Euthymo libidinem exaturet: minans ipse aliam iam nunc
            aliarum injuriarum actionem instituit, Pergamus obsercro Philo. ne gallorum &amp; gallinatum obliti, in alius causae luctam acerbiorem deveniamus</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>PHi,</speaker> 
                <p>&amp; istud mihi adprime placet, quanquam te monitum velim, ut horum quae in me dixti memor sis, ego enim ea non intermittam, nec ut sepulta prateribo.</p></sp> 
            <sp>
                <speaker>Eut.</speaker> 
                <p>Dicite ergo Spect. ut estis hortati, &amp; sententiam pronunciate, novistis insontissimos Gallos.</p></sp> 
            <sp>
                <speaker>PHi.</speaker> 
                <p>Dicite obsecro Spect. optimi, novistis optimas &amp; <!-- 38 -->insontissimas Gallinas.</p></sp>
            <sp>
                <speaker>Eut.</speaker> 
                <p>Eheu quid tacetis, ita enim utra pars occubuerit, haud promptum erit intelligere.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>PHi,</speaker> 
                <p>Eia age, profemini, quod vobis est in animo, reique finem date, fastidiosa est illa in re satis proposita, satisque clara, cunctatio.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Eut.</speaker> 
                <p>Tacere omnes sentis, mussare, tamen vides, &amp; conari quicquam non nullos. Quod si unus
            verba faceret primus, plures sensum essemus audituri. Etenim, 
            cum respondere omnes nequeant. singuli eum qui primus loqui audeat, 
            expectant: quem tandem ordientem, certatim urgere &amp; impellere (ut
            saepe in coetu sit) reliqui multitudo solet.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>PHi.</speaker> 
                <p>Ego te Nomothetes, cum prudentissimis quibusque consiliorum acumine par sis, tam 
            diu tacere, attente audientem, admodum miror, Effare obsecro, 
            quod foelix faustumque fiet ut et alii aut in tu sententia conquiescant, aut
            ad dicendum invitati, quae animo concepere, proloquantur, nosque cum
            primis quid sentias, non ignoremus, Amas tu quidem, ut scio, Gallinas, &amp; Ornithoboscia frequentissima, ea villa fovet, quam nuper ad 
            subrubanum, exedificasti.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>EUt.</speaker> 
                <p>Salva res est, eloquente Nomothete potest enim caeteris qui assunt, recte sentiendi exemplum, praebere. Dicito ergo mi Nomothetes, et ordire faustiter.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>Nom.</speaker> 
                <p>Quia me Philonice, tuque Euthyme, adeo ut primus eloquar: 
            quod sentio hortamini, duco non tacendum esse, maxime quod nullius
            sententia nostra opinione, praeveritur. Idque omnium maxime velim ut 
            Capos castratos in vestra illa disceptatione, Galli, Gallinaeque
            arbitros deligerent. Iudices enim esse non possunt cum sint Eunuchi, 
            id quod nostrarum legum sanctione, si bene sentio, comprehenssum est, Arbitri Hercle optime erunt ob communis amicitiae vinculum &amp; mores utrisque multis annis examussim perspectos, Et hoc etiam vocabulum, illo plus est honorum, Nam arbitrorum officium, multo mansuetius, multoque in affinium &amp; conjugum dissidiis oportunuis. Hos
            enim legum adeo non ligat severitas, quin multa possint pro partium 
            commodo mansuetissime moderari. Illos autem officii rigor legumque<!-- 39 -->
            dictamen non sinunt nisi cum incommodo qudam mites esse. Praete
            rea, Odiosissimum est, pati iudicem qui nostri generis non sit, Ad sui 
            enim ordinis iudicem fugere debetlegibus &amp; natura promittentibus, 
            quisquis accusatur eumque sequatur, qui accusat oportet. Quia egitur 
            utraque pars, Caporum fidem vestris verbis imploravit, quod ego
            praecaeteris iter audiendum animadverti, quos alios commode praeter Capos, obsecro, instituetis Arbitros?</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>EUR.</speaker> 
                <p>Hercle ita fieri desidero, ut Nomothetae placet, utque aliis ips anuentibus placere vido verum quis Caporum commodus interpres erit?</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>PHi.</speaker> 
                <p>Prius quaerere, an Gallis, Gallinisque hoc ipsum sit placiturum Euthymue, his siquidem nolentibus nihil loci Nomothetae consulta
            obtinebunt.
                </p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>NOm.</speaker> 
                <p>Quin igitur, quid velint rimamini?</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>PHi.</speaker> 
                <p>iam rimabimur si placet Euthyme?</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>EUT.</speaker> <p>perplacet. Vos interim Spectatores Spectatores libero &amp; hilario animo eritis.</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>NOM.</speaker> 
                <p>Video ego medius fidius, trisque acceptos esse Capos, nam utrique connivent &amp; verbis quoque assentiuntur, Verum revertentes audiamus.</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>PHI.</speaker> 
                <p>Pulchre Gallinae sibi evenisse putant, quod Capos arbitros habiturae sunt.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>EUt.</speaker> 
                <p>Et pulcherime Galli, nam Capi Galli aliquando fuere, Gallinae nunquam.</p>
            </sp>
            <sp>
                <speaker>PHi.</speaker> 
                <p>Subiobsecro Nomothete, provinciam id eloquendi quod Capi volunt. Nullum enim omnium scio qui majori ipsis familiaritate, inter ociandum  junctus sit. 
                    Enarra igitur eis prius rem omnem ut eam acceptisti, &amp; Democriti herba, qua multarum volucrum sermonem intelligis, gnaviter utete.</p>
            </sp> 
            <sp>
                <speaker>NOM.</speaker> 
                <p>Quia ita Patroni vultis ita agetur, verum immorandum est paulisper donec omnia explicem Capis, &amp; quae rursum dicenda sint accipiam. 
                    Vos interim Spect. orate superos, ut Nomothetes voster ex Caporum Senatu id referat, quod pro pace &amp; concordia, tantae discordiae prospere faxit.</p>
            </sp> 
            
        </body>
    </text>
</TEI>
